\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage{iftex} 

\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry} % SEU: normal margins, approximately 1 inch

% XeLaTeX Font and Math Best Practices
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{unicode-math} % Eliminates fontspec math warnings
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}

% ========================================
% ენის და შრიფტის კონფიგურაცია (SEU)
% ========================================
\setdefaultlanguage{georgian}
\setotherlanguage{english}

% Sylfaen არის SEU-ს მიერ მოთხოვნილი ოფიციალური შრიფტი
\setmainfont[
  Ligatures=TeX,
  AutoFakeBold=2.0,
  AutoFakeSlant=0.15
]{Sylfaen}

\newfontfamily\georgianfont[
  AutoFakeBold=2.0,
  AutoFakeSlant=0.15
]{Sylfaen}
\newfontfamily\georgianfonttt[
  AutoFakeBold=2.0,
  AutoFakeSlant=0.15
]{Sylfaen}

\usepackage{setspace}
\usepackage{microtype}
\DeclareMicrotypeAlias{Sylfaen}{TU-basic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx} % Added for responsive table widths
\usepackage{siunitx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{xurl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}

% Define custom responsive columns for tabularx
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}

\hypersetup{
  unicode=true,
  pdfencoding=auto,
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=blue,
  pdftitle={გულ-მკერდის რენტგენოგრამების მრავალნიშნიანი კლასიფიკაცია LISA და PaQ ალგორითმების გამოყენებით, კონფორმული უსაფრთხოების გარანტიებით},
  pdfauthor={ნიკა}
}

% ========================================
% ფორმატირების მოთხოვნები (SEU)
% ========================================
\setstretch{1.5}
\setlength{\parindent}{1.2em}
\setlength{\parskip}{0.2em}
\emergencystretch=3em % Increased slightly for better Georgian hyphenation
\tolerance=1000
\hbadness=10000
\hyphenpenalty=500
\Urlmuskip=0mu plus 3mu % Softer URL breaks

% სქოლიოს ფორმატირება: ზომა 10, ერთმაგი დაშორება
\usepackage[perpage,bottom]{footmisc}
\renewcommand{\footnotelayout}{\fontsize{10}{10}\selectfont}
\renewcommand{\footnoterule}{\kern -3pt \hrule \kern 2.6pt}
\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}

\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\thepage}
\fancyhead[L]{სამაგისტრო ნაშრომი}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% თავების სათაურები: 16pt, მუქი (Bold), ცენტრირებული
\titleformat{\chapter}[display]
  {\bfseries\fontsize{16}{19}\selectfont\filcenter}
  {\chaptertitlename\ \thechapter}
  {0.5em}
  {\fontsize{16}{19}\selectfont}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-20pt}{20pt} 

\titleformat{name=\chapter,numberless}[display]
  {\bfseries\fontsize{16}{19}\selectfont\filcenter}
  {}
  {0pt}
  {\fontsize{16}{19}\selectfont}

% ქვეთავების სათაურები: 14pt, მუქი (Bold)
\titleformat{\section}[hang]
  {\bfseries\fontsize{14}{16}\selectfont}
  {\thesection}
  {1em}
  {}

\titleformat{\subsection}[hang]
  {\bfseries\fontsize{12}{14}\selectfont}
  {\thesubsection}
  {1em}
  {}

% ცვლადების დეკლარაცია თავფურცლისთვის
\newcommand{\UniversityName}{საქართველოს ეროვნული უნივერსიტეტი სეუ}
\newcommand{\ProgramName}{სამაგისტრო პროგრამა: მონაცემთა მეცნიერება}
\newcommand{\ThesisTitle}{გულ-მკერდის რენტგენოგრამების მრავალნიშნიანი კლასიფიკაცია LISA და PaQ ალგორითმების გამოყენებით, კონფორმული უსაფრთხოების გარანტიებით}
\newcommand{\AuthorName}{ნიკა ნაცვლიშვილი}
\newcommand{\SupervisorName}{დავით დათუაშვილი}
\newcommand{\SupervisorDegree}{აფილირებული ასოცირებული პროფესორი}
\newcommand{\DegreeStatement}{სამაგისტრო ნაშრომი შესრულებულია მონაცემთა მეცნიერების მაგისტრის აკადემიური ხარისხის მოსაპოვებლად}
\newcommand{\SubmissionYear}{2026}
\newcommand{\SubmissionCity}{თბილისი}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

% -------------------------
% თავფურცელი
% -------------------------
\begin{titlepage}
    \centering
    {\fontsize{18}{22}\selectfont \UniversityName\par}
    \vspace{3\baselineskip}

    {\fontsize{16}{20}\selectfont \AuthorName\par}
    \vspace{3\baselineskip}

    {\fontsize{16}{20}\selectfont \bfseries \ThesisTitle\par}
    \vspace{3\baselineskip}

    {\fontsize{14}{18}\selectfont \ProgramName\par}
    \vspace{0.7\baselineskip}
    {\fontsize{14}{18}\selectfont \DegreeStatement\par}

    \vfill
    \begin{flushright}
        {\fontsize{14}{18}\selectfont ხელმძღვანელი: \SupervisorName\\
        აკადემიური ხარისხი: \SupervisorDegree}
    \end{flushright}

    \vfill
    {\fontsize{14}{18}\selectfont \SubmissionCity, \SubmissionYear\par}
\end{titlepage}

% -------------------------
% აკადემიური პატიოსნების დეკლარაცია
% -------------------------
\chapter*{აკადემიური პატიოსნების დეკლარაცია}
\addcontentsline{toc}{chapter}{აკადემიური პატიოსნების დეკლარაცია}
ვაცხადებ, რომ წინამდებარე სამაგისტრო ნაშრომი წარმოადგენს ჩემს დამოუკიდებელ ნაშრომს და მასში გამოყენებული ყველა წყარო სათანადოდ არის მითითებული და ციტირებული აკადემიური სტანდარტების დაცვით. 
ჩემს მიერ წარმოდგენილი ექსპერიმენტული მონაცემები, სტატისტიკური ანალიზი და პროგრამული კოდი ავთენტურია. ნაშრომში არ არის გამოყენებული პლაგიატი ან მონაცემთა ფალსიფიკაცია, რაც არღვევს უნივერსიტეტის აკადემიური ეთიკის პოლიტიკას.

\vspace{1.2cm}
\noindent ხელმოწერა: \rule{5cm}{0.4pt} \hfill თარიღი: \rule{3.5cm}{0.4pt}

% -------------------------
% ქართული ანოტაცია
% -------------------------
\chapter*{ანოტაცია}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ანოტაცია}
გულ-მკერდის რენტგენოგრამების (CXR) მრავალნიშნიანი კლასიფიკაცია თანამედროვე სამედიცინო ხელოვნური ინტელექტის ერთ-ერთ უმნიშვნელოვანეს გამოწვევას წარმოადგენს. ძირითად პრობლემებს შორისაა მონაცემთა კლასობრივი დისბალანსი, რეპრეზენტაციული დრიფტი (Representational Drift) და გაყინული ვიზუალური ფონდური მოდელების ტენდენცია გადაჭარბებული თავდაჯერებულობისკენ (Overconfidence). წინამდებარე ნაშრომში წარმოდგენილია \textbf{შემოთავაზებული მოდელი} — კლინიკურად ორიენტირებული არქიტექტურა, რომელიც პირველად აერთიანებს LISA (Language-Invariant Semantic Anchoring) რეგულარიზაციას BioViL-T ენობრივი პრიორებით, PaQ (Pathology-as-Query) სივრცითი ჯვარედინი ყურადღების (Cross-Attention) მექანიზმს ორგანზომილებიანი სინუს-კოსინუსური პოზიციური ემბედინგებით და ბინომიალურ სუბიექტურ ლოგიკას ეპისტემური გაურკვევლობის ზუსტი რაოდენობრივი დეკუპლირებისთვის.

ჩატარებულმა ექსპერიმენტებმა ChestMNIST მონაცემთა ბაზაზე აჩვენა, რომ შემოთავაზებული მოდელი წარმატებით არღვევს ტრადიციულ რეპრეზენტაციულ ბარიერებს და აღწევს მრავალლეიბლიან AUC 0.7913-ს. უმთავრეს სამეცნიერო მიღწევას წარმოადგენს მოდელის ალბათური გამოსავლების მაღალი კალიბრაცია, რისი დასტურიცაა საგრძნობლად დაბალი შეცდომის მაჩვენებელი — ECE 0.0120. ნაშრომში ასევე ინტეგრირებულია გაურკვევლობით მართული კონფორმალური რისკის კონტროლის სისტემა (Uncertainty-Gated Adaptive Conformal Predictor). შემოთავაზებული მიდგომით მიღწეულია კლასთა საშუალო კონფორმალური დაფარვა 92.4\%, რაც მათემატიკურად უზრუნველყოფს კლინიკური რისკების კონტროლს. შედეგების ვალიდურობა და ეთიკურობა დადასტურებულია 2000-ჯერადი Bootstrap რესემპლინგით, დაწყვილებული პარამეტრული ტესტებითა და Blake2b ბიტ-ზუსტი ფორენზიკური დედუპლიკაციით. აღნიშნული სტატისტიკურად სარწმუნო (p < .001) არქიტექტურა ქმნის საიმედო საფუძველს სანდო ხელოვნური ინტელექტის (Trustworthy AI) სისტემების მაღალი რისკის მქონე კლინიკურ პრაქტიკაში უსაფრთხოდ დასანერგად.

\noindent\textbf{საკვანძო სიტყვები:}
გულ-მკერდის რენტგენოგრაფია, მრავალნიშნიანი კლასიფიკაცია, Pathology-as-Query, LISA, კალიბრაცია, ევინდენციური ღრმა სწავლება, კონფორმალური უსაფრთხოება, სუბიექტური ლოგიკა.

% -------------------------
% English Abstract
% -------------------------
\begin{english}
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract (in English)}

Chest X-ray (CXR) multi-label classification remains a critical clinical challenge due to extreme class imbalance, representational drift, and model overconfidence in frozen vision backbones. This thesis proposes a highly integrated, clinically grounded machine learning framework that combines LISA (Language-Invariant Semantic Anchoring) parameterized by BioViL-T textual priors, PaQ (Pathology-as-Query) spatial cross-attention operating on 2D sine-cosine positional grids, and Binomial Subjective Logic to decouple epistemic and aleatoric uncertainties.

Experimental results on the ChestMNIST dataset demonstrate that the proposed architecture overcomes traditional representational bottlenecks, achieving a multi-label AUC of 0.7913. The paramount scientific contribution is the near-perfect probabilistic calibration of the network, yielding an Expected Calibration Error (ECE) of 0.0120. Furthermore, the framework integrates an Uncertainty-Gated Adaptive Conformal Predictor. The evaluation reports a 92.4\% mean per-class conformal coverage rate, thereby mathematically guaranteeing clinical risk control. The statistical integrity of these findings is rigorously validated using 2000-fold paired bootstrap resampling and a bit-exact Blake2b cryptographic forensic audit. The statistically significant results (p < .001) position this architecture as a reliable blueprint for deploying Trustworthy AI systems in high-stakes diagnostic environments.

\noindent\textbf{Keywords:}
Chest X-ray, multi-label classification, Pathology-as-Query, LISA, calibration, Evidential Deep Learning, Conformal Prediction, Subjective Logic.
\end{english}

% -------------------------
% სარჩევი
% -------------------------
\begingroup
\sloppy
\tableofcontents
\endgroup
\clearpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\listoffigures
\listoftables
\clearpage

\chapter*{აბრევიატურების ჩამონათვალი}
\addcontentsline{toc}{chapter}{აბრევიატურების ჩამონათვალი}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l L}
\textbf{AI} & Artificial Intelligence (ხელოვნური ინტელექტი) \\
\textbf{AMP} & Automatic Mixed Precision (ავტომატური შერეული სიზუსტე) \\
\textbf{AUC} & Area Under the Receiver Operating Characteristic Curve (ROC მრუდქვეშა ფართობი) \\
\textbf{BCE} & Binary Cross-Entropy (ბინარული ჯვარედინი ენტროპია) \\
\textbf{CI} & Confidence Interval (ნდობითი ინტერვალი) \\
\textbf{CXR} & Chest X-Ray (გულ-მკერდის რენტგენოგრამა) \\
\textbf{DCA} & Decision Curve Analysis (დიაგნოსტიკური გადაწყვეტილების მრუდის ანალიზი) \\
\textbf{densMAP} & Density-Preserving Manifold Approximation and Projection \\
\textbf{ECE} & Expected Calibration Error (კალიბრაციის მოსალოდნელი შეცდომა) \\
\textbf{EDL} & Evidential Deep Learning (ევიდენციური ღრმა სწავლება) \\
\textbf{ENS} & Effective Number of Samples (ეფექტური ნიმუშების რაოდენობა) \\
\textbf{LISA} & Language-Invariant Semantic Anchoring \\
\textbf{MC Dropout} & Monte Carlo Dropout (მონტე-კარლო დროპაუტი) \\
\textbf{PaQ} & Pathology-as-Query \\
\textbf{RadLex} & Radiology Lexicon (რადიოლოგიური ლექსიკონი) \\
\textbf{SOTA} & State of the Art (მიმდინარე ტექნოლოგიური პიკი) \\
\textbf{SWA} & Stochastic Weight Averaging (სტოქასტური წონების გაშუალება) \\
\textbf{TTA} & Test-Time Augmentation (შერჩევის დროის აუგმენტაცია) \\
\textbf{VLM} & Vision-Language Model (ვიზუალურ-ტექსტური მოდელი) \\
\end{tabularx}
\end{center}
\chapter{შესავალი}

\section{პრობლემის აქტუალობა}
გულ-მკერდის რენტგენოგრაფია (CXR) კლინიკურ პრაქტიკაში ყველაზე მასობრივი დიაგნოსტიკური მეთოდია, რაც მის ავტომატიზებულ ანალიზს განსაკუთრებულ მნიშვნელობას ანიჭებს კლინიკური ტრაიაჟისა და დიაგნოსტიკური ხარისხის გაუმჯობესებისთვის. მიუხედავად ღრმა სწავლების (Deep Learning) მოდელების პროგრესისა, მრავალნიშნიანი კლასიფიკაცია კვლავ კრიტიკულ გამოწვევად რჩება სამი ძირითადი ფაქტორის გამო: 
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{კლასთა უკიდურესი დისბალანსი}, სადაც იშვიათი პათოლოგიები (მაგ. თიაქარი — Hernia) 100-ჯერ უფრო იშვიათია გავრცელებულ კლინიკურ შემთხვევებზე (მაგ. ინფილტრაცია — Infiltration);
    \item \textbf{წარმოდგენების დრიფტი (Representational Drift)}, როდესაც გაყინული (frozen) ვიზუალური ენკოდერები კარგავენ სპეციფიკური პათოლოგიების დისკრიმინაციული ამოცნობის უნარს ლოკალური მახასიათებლების გადაფარვის გამო;
    \item \textbf{მოდელის ზე-თავდაჯერებულობა (Overconfidence)}, რაც იწვევს არასწორ, მაგრამ ალბათურად მაღალი ნდობით გაცემულ მცდარ დიაგნოზებს.
\end{enumerate}

ტრადიციული კონვოლუციური ქსელებისგან (CNN) განსხვავებით, რომლებიც ეყრდნობიან ლოკალურ რეცეპტულ ველებს, შემოთავაზებული მოდელი იყენებს Vision Transformer (ViT) არქიტექტურის პრინციპებს. როგორც დოსოვიცკი და სხვები (2021) აღნიშნავენ, ViT-ს გააჩნია გაცილებით ნაკლები გამოსახულებაზე სპეციფიკური ინდუქციური ბიასი, რაც საშუალებას აძლევს სისტემას, დიდი მოცულობის მონაცემებზე (Large-scale pre-training) წვრთნისას ისწავლოს უფრო ზოგადი, ძლიერი და მდგრადი რეპრეზენტაციები \cite{dosovitskiy2021vit}.

სამედიცინო დიაგნოსტიკაში მოდელის მხოლოდ მაღალი სიზუსტე (Accuracy) კლინიკურად არასაკმარისია, რადგან, როგორც გუომ და სხვებმა (2017) დაამტკიცეს, თანამედროვე ღრმა ნეირონული ქსელები ხშირად ცუდად კალიბრირებულნი არიან (Poorly Calibrated). ეს ნიშნავს, რომ მოდელის მიერ გაცემული ალბათობა არ ასახავს რეალურ ემპირიულ დიაგნოსტიკურ ჭეშმარიტებას, რაც კლინიკური გადაწყვეტილების მიღებისას კრიტიკული რისკის წყაროა \cite{guo2017calibration}.

როგორც ვანგი და სხვები (2026) აღნიშნავენ თავიანთ უახლეს კვლევაში, ტრადიციული Vision-Language მოდელები განიცდიან სემანტიკურ კოლაფსს, რადგან სამედიცინო ატრიბუტები აღქმულია როგორც უბრალო ტექსტური მიმდევრობა და არა როგორც დისკრიმინაციული კლინიკური ერთეულები. შემოთავაზებული მოდელი ამ პრობლემას პასუხობს ონტოლოგიური LISA (Language-Invariant Semantic Anchoring) და PaQ (Pathology-as-Query) მექანიზმებით \cite{wang2026atttok}.

სამედიცინო ხელოვნური ინტელექტისთვის კრიტიკულია არა მხოლოდ დიაგნოზის დასმა, არამედ იმის აღიარება, როდესაც მას არ გააჩნია საკმარისი მტკიცებულება პროგნოზისთვის. როგორც სენსოი და სხვები (2018) აღნიშნავენ, ტრადიციული მოდელები მოკლებულნი არიან „I do not know“ (მე არ ვიცი) პასუხის გაცემის შესაძლებლობას. შემოთავაზებული მოდელი ამ პრობლემას წყვეტს ევიდენციური ღრმა სწავლების (Evidential Deep Learning - EDL) ჩარჩოს ინტეგრირებით, რაც საშუალებას იძლევა მოხდეს გაურკვევლობის მათემატიკური მოდელირება ბინომიალური სუბიექტური ლოგიკის (Subjective Logic) თეორიის საფუძველზე \cite{sensoy2018evidential}. შესაბამისად, მხოლოდ მაღალი AUC მაჩვენებელი საკმარისი არ არის; აუცილებელია მოდელის კალიბრაციისა და პროგნოზის გაურკვევლობის (Uncertainty) სტატისტიკურად დასაბუთებული შეფასება. როგორც ბალტრუშატი და სხვები (2019) \cite{baltruschat2019comparison} აღნიშნავენ, დიდ ბრიტანეთში ჩატარებულმა კლინიკურმა აუდიტმა აჩვენა, რომ 23,000-ზე მეტი რენტგენოგრამა დარჩა ფორმალური შეფასების გარეშე, რამაც ფატალური შედეგები გამოიწვია. ეს ხაზს უსვამს ავტომატიზებული ტრაიაჟის (Triage) სისტემების კრიტიკულ საჭიროებას მაღალი სანდოობის გარანტიებით.

სამედიცინო დიაგნოსტიკაში, სადაც ალგორითმები ხშირად „შავი ყუთის“ პრინციპით მუშაობენ, უდიდეს საფრთხეს წარმოადგენს ე.წ. „ჩუმი ჩავარდნები“ (Silent Failures). როგორც ბეიტსი და სხვები (2021) \cite{bates2021rcps} აღნიშნავენ, დიაგნოსტიკური სიზუსტე მარტო არ არის საკმარისი სანდო გადაწყვეტილების მისაღებად. შემოთავაზებული მოდელი ამ პრობლემას პასუხობს გაურკვევლობით მართული კონფორმალური პროგნოზირების ჩარჩოს დანერგვით, რაც უზრუნველყოფს, რომ მოდელის შეცდომის ალბათობა იყოს მკაცრად კონტროლირებული მომხმარებლის მიერ დაწესებულ ზღვარში. როგორც დაგნავი და სხვები (2026) აღნიშნავენ თავიანთ ნაშრომში DCG-Net, ტრადიციული სალიენსური რუკები (Saliency-based explanations) ხშირად არასაკმარისია მაღალი რისკის კლინიკური გადაწყვეტილებებისთვის, რადგან ისინი მხოლოდ გამოსახულების რეგიონებს გამოყოფენ, მაგრამ ვერ ხსნიან მათ კლინიკურ ლოგიკას. შემოთავაზებული მოდელი ამ პრობლემას წყვეტს PaQ მექანიზმის საშუალებით, რაც პირდაპირ ეხმიანება DCG-Net-ის მიერ შემოთავაზებულ სტრუქტურირებულ მსჯელობას.

კვლევის ობიექტად შერჩეულია ChestMNIST მონაცემთა ბაზა, რომელიც წარმოადგენს MedMNIST v2-ის (\cite{yang2023medmnistv2}) სტანდარტიზებული ბიოსამედიცინო ბენჩმარკის ნაწილს. როგორც იანგი და სხვები აღნიშნავენ, MedMNIST-ის მიზანია „MNIST-ის მსგავსი“ გამარტივებული, მაგრამ კლინიკურად რეალური მონაცემების მიწოდება, რაც საშუალებას იძლევა AI მოდელების სწრაფი პროტოტიპირებისა და ობიექტური შედარებისთვის.

\section{კვლევის მიზანი}
კვლევის მიზანია შეიქმნას და შეფასდეს \textbf{შემოთავაზებული მოდელის} ერთიანი მეთოდოლოგიური ჩარჩო, რომელიც ELIXR-C/CXR-Foundation ვიზუალურ რეპრეზენტაციებს აერთიანებს RadLex-ით განპირობებულ ლეიბლ-გრაფულ მიზეზობრიობასთან (LISA და PaQ), ევიდენციურ ოპტიმიზაციასთან და გაურკვევლობით მართულ კონფორმალურ გარანტიებთან. 

აღნიშნული მიზანი ფორმულირებულია ალიფერისა და სიმონის მიერ შემოთავაზებული \textit{Biomedical AI/ML Trust and Acceptance} ჩარჩოს მიხედვით \cite[გვ.~15--16]{aliferis2024artificial}. კვლევა ფოკუსირებულია ნდობის ორ უმთავრეს განზომილებაზე:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Scientific and Technical Trust}: ალბათური სიზუსტე და კალიბრაცია, რაც მოდელში რეალიზებულია ბეტა-ევიდენციური ლოგიკითა და კალიბრაციის შეცდომის (ECE) მინიმიზაციით;
    \item \textbf{Health System Trust}: კლინიკური უსაფრთხოება, რაც უზრუნველყოფილია მათემატიკურად დაზღვეული კონფორმალური გარანტიებით და ეპისტემური გაურკვევლობის ფილტრაციით (Abstention Gating) კლინიკურად რელევანტურ პირობებში.
\end{enumerate}

\section{კვლევის ამოცანები}
დასმული მიზნის მისაღწევად განისაზღვრა შემდეგი ამოცანები:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Pathology-as-Query (PaQ)} სივრცითი ყურადღების მექანიზმის იმპლემენტაცია დეტერმინისტული ორგანზომილებიანი სინუს-კოსინუსური პოზიციური კოდირების (2D Sine-Cosine SPE) გამოყენებით;
    \item \textbf{Language-Invariant Semantic Anchoring (LISA)} რეგულარიზაციის დანერგვა RadLex ონტოლოგიაზე დაფუძნებული სემანტიკური ტოპოლოგიის შესანარჩუნებლად;
    \item \textbf{Strictly Proper Beta Evidential Loss}-ის შემუშავება კალიბრაციის შეცდომის (ECE) მინიმიზაციისა და ეპისტემური გაურკვევლობის რაოდენობრივი შეფასებისთვის;
    \item გაურკვევლობის შეფასების მექანიზმის აგება Deep Ensemble და MC-Dropout მიდგომების ჰიბრიდიზაციით, ლოგიტების სივრცეში ალბათური ჰარმონიზაციით;
    \item \textbf{Uncertainty-Gated Adaptive Conformal Predictor}-ის დანერგვა, რაც უზრუნველყოფს პათოლოგიების გარანტირებულ დაფარვას ეპისტემური ფილტრაციის ზღვარის პირობებში;
    \item შედეგების სტატისტიკური ვალიდაცია 2000-ჯერადი Bootstrap ნდობითი ინტერვალებითა და დაწყვილებული მნიშვნელოვნების ტესტებით.
\end{enumerate}

\section{კვლევის მეთოდოლოგია}
კვლევის მეთოდოლოგია უზრუნველყოფს მიღებული დასკვნების მათემატიკურ სანდოობასა და კლინიკურ გამჭვირვალობას.

\textbf{1) შედარებითი სამეცნიერო ანალიზი.}
სისტემური მიმოხილვა გამოიყენება პრობლემის ფორმალიზაციისა და SOTA (2024-2026) მეთოდების იდენტიფიცირებისთვის, რაც საფუძველს უქმნის ახალი მოდელის პოზიციონირებას.

\textbf{2) Representation Learning კონტროლირებადი აბლაციებით.}
მოდელის კომპონენტების (LISA, PaQ, Evidential Loss) წვლილი იზომება იზოლირებული ექსპერიმენტებით. ეს მეთოდი რელევანტურია, რადგან აჩვენებს, რომელი მოდული ქმნის რეალურ გაუმჯობესებას კალიბრაციასა და დისკრიმინაციულ სიზუსტეში.

\textbf{3) სტატისტიკური დასკვნითი ანალიზი.}
Bootstrap ნდობითი ინტერვალები და დაწყვილებული Bootstrap მნიშვნელოვნების ტესტები (Paired Bootstrap Test) გამოიყენება შედეგების შემთხვევითი ვარიაციისგან გასამიჯნად. მეთოდის სანდოობა ეფუძნება 2000-ჯერ განმეორებად ნიმუშებზე შეფასებას.

\textbf{4) კალიბრაციისა და Conformal რისკის შეფასება.}
ECE (Expected Calibration Error) და Conformal Coverage მეტრიკები გამოიყენება პროგნოზის სანდოობის შესაფასებლად. ეს პირდაპირ პასუხობს „Trustworthy AI“-ს მიზანს: სისტემამ უნდა წარმოადგინოს სანდოობის ინტერპრეტირებადი ხარისხი.

\section{ნაშრომის აგებულების მოკლე აღწერა}
ნაშრომის პირველი თავი ეთმობა პრობლემის აქტუალობის, LISA/PaQ ინოვაციებისა და მეთოდოლოგიის დასაბუთებას. მეორე თავში წარმოდგენილია თანამედროვე სამეცნიერო ლიტერატურის მიმოხილვა VLM და კალიბრაციის მიმართულებით. მესამე თავში აღწერილია შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურა და ბეტა-ევიდენციური ოპტიმიზაციის ჩარჩო. მეოთხე თავში განსაზღვრულია ექსპერიმენტული პროტოკოლი და რეპროდუცირებადობის წესები. მეხუთე თავში წარმოდგენილია რაოდენობრივი შედეგები (Run ID: 3e4fcfeebf30). მეექვსე თავში განხილულია შედეგების ინტერპრეტაცია და მათემატიკური ზღვარი AUC-სა და Set Size-ს შორის. მეშვიდე თავში ჩამოყალიბებულია დასკვნები.

\chapter{ლიტერატურის მიმოხილვა}

\section{სამედიცინო გამოსახულების ანალიზის ტრადიციული მეთოდები}
სამედიცინო ვიზუალიზაციაში ტრადიციული ანალიზი დიდწილად ეყრდნობოდა წესებზე დაფუძნებულ და ხელით მორგებულ (Hand-crafted) მიდგომებს. პრაქტიკული მილსადენი, როგორც წესი, მოიცავდა: (ა) წინასწარ დამუშავებას, (ბ) სეგმენტაციას, (გ) მახასიათებლების ამოღებას და (დ) კლასიფიკაციას.

\textbf{წინასწარი დამუშავება.}
ყველაზე გავრცელებული ოპერაციებია ხმაურის შემცირება (Gaussian/Median ფილტრები), კონტრასტის ლოკალური გაძლიერება (CLAHE) და ინტენსივობის ნორმალიზაცია. მიუხედავად იმისა, რომ ეს ნაბიჯები აუმჯობესებს ვიზუალურ ხარისხს, ისინი ვერ უზრუნველყოფენ მოდელის მდგრადობას დომენურ ცვლადობაზე (Domain Shift), რაც თანამედროვე ფუნდამენტური მოდელების (Foundation Models) მთავარი უპირატესობაა.

\textbf{სეგმენტაცია.}
კლასიკური მეთოდები (ზღურბლოვანი ალგორითმები, კიდეების დეტექცია, Region Growing, Watershed) ეფექტურია მაღალკონტრასტულ სცენარებში, თუმცა მათი სიზუსტე მკვეთრად მცირდება რენტგენოგრაფიული გამოსახულებების ჰეტეროგენულობის, ანატომიური სტრუქტურების გადაფარვისა და ვიზუალური არტეფაქტების პირობებში. სამედიცინო გამოსახულებების ბუნდოვანი საზღვრები ტრადიციული სეგმენტაციისთვის გადაულახავ ბარიერს წარმოადგენს.

\textbf{ხელით ინჟინერირებული მახასიათებლები.}
ტრადიციულად, ტექსტურული (GLCM), ფორმითი (Shape descriptors) და ინტენსივობითი დესკრიპტორები გამოიყენებოდა SVM, Random Forest ან ლოგისტიკური რეგრესიის კლასიფიკატორებთან ერთად. ამ მიდგომების მთავარი შეზღუდვა არის მახასიათებლების ხელით შერჩევაზე (Feature Engineering) მაღალი დამოკიდებულება, რაც ვერ უზრუნველყოფს მოდელის მასშტაბირებადობას და ვერ აღქვამს რთულ პათოლოგიურ პატერნებს.

\textbf{შეჯამება.}
ტრადიციულმა მეთოდებმა შექმნა ისტორიული საფუძველი კომპიუტერული დიაგნოსტიკის (CAD) სისტემებისთვის, თუმცა მრავალლეიბლიან კლინიკურ ამოცანებში მათი ეფექტურობა შეზღუდულია. შესაბამისად, თანამედროვე კვლევა სრულად გადავიდა მონაცემებზე დაფუძნებულ ღრმა სწავლის მოდელებზე.

\section{ვიზუალურ-ტექსტური (VLM) ფუნდამენტური მოდელები}
2024-2026 წლების კვლევებმა აჩვენა, რომ სამედიცინო გამოსახულებების ანალიზი გადავიდა იზოლირებული ენკოდერებიდან მულტიმოდალურ სისტემებზე. მოდელები, როგორიცაა Google-ის ELIXR-C \cite{xu2024elixr}, იყენებენ მილიონობით წყვილ რენტგენოგრამასა და რადიოლოგიურ რეპორტს, რათა ისწავლონ მაღალი დონის სემანტიკური რეპრეზენტაციები. თუმცა, ამ მოდელების გაყინული გამოყენება (Frozen Embeddings) იწვევს კლინიკურ ბუნდოვანებას და სემანტიკურ დრიფტს, რის გადასაჭრელადაც შემოთავაზებულ მოდელში დაინერგა LISA რეგულარიზაცია.

ImageNet-ზე გაწვრთნილი მოდელებისგან განსხვავებით, წინამდებარე კვლევაში გამოყენებულია Google-ის მიერ შემოთავაზებული ELIXR-C (CXR-Foundation v2). როგორც Xu და სხვები (2024) აღნიშნავენ, ELIXR-C არის ენობრივ-ვიზუალური კონტრასტული სწავლებით (CLIP-style) მიღებული ფუნდამენტური მოდელი, რომელიც სპეციალურად რენტგენოლოგიური რეპორტების სემანტიკაზეა ოპტიმიზებული \cite{xu2024elixr}. ეს უზრუნველყოფს, რომ მოდელის მიერ გენერირებული 1376-განზომილებიანი ემბედინგები უკვე ფლობენ ანატომიურ და პათოლოგიურ პრიორებს.

ბოლო დროის უახლესი კვლევები, როგორიცაა DCG-Net (2026), აკრიტიკებენ კლასიკურ Concept Bottleneck მოდელებს (CBM) იმის გამო, რომ ისინი უგულებელყოფენ კლინიკურ კონცეფციებს შორის არსებულ კორელაციებს. დაგნავის მიერ შემოთავაზებული გრაფული მიდგომა ადასტურებს, რომ დიაგნოსტიკური სიზუსტე იზრდება, როდესაც მოდელი ითვალისწინებს პათოლოგიათა თანაარსებობის (Co-occurrence) სტრუქტურას, რაც საფუძვლად დაედო შემოთავაზებული მოდელის გრაფულ მატრიცას.

\section{მანქანური სწავლება სამედიცინო გამოსახულებისთვის}
მანქანურმა სწავლებამ (ML) სამედიცინო ანალიზი გადაიყვანა ფიქსირებული წესებიდან სტატისტიკურ სწავლაზე. ძირითადი პარადიგმებია:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{ზედამხედველობითი სწავლება (Supervised Learning)}: ანოტირებულ მონაცემებზე დაყრდნობით პათოლოგიების კლასიფიკაცია.
    \item \textbf{ზედამხედველობის გარეშე სწავლება (Unsupervised Learning)}: ანომალიების აღმოჩენა და კლასტერიზაცია წინასწარი ნიშნულების გარეშე.
    \item \textbf{ნახევრად ზედამხედველობითი სწავლება (Semi-supervised Learning)}: მცირე ანოტირებული ნაკრებისა და დიდი მოცულობის არალეიბლიანი მონაცემების კომბინაცია.
\end{enumerate}

კლასიკურ ML მილსადენში წარმატება კრიტიკულად იყო დამოკიდებული მახასიათებლების საინჟინრო დამუშავებაზე. მიუხედავად იმისა, რომ ეს მეთოდები კვლავ გამოიყენება საბაზისო შედარებებისთვის, რთული ვიზუალური პატერნების აღქმის უნარით ისინი მნიშვნელოვნად ჩამორჩებიან ღრმა ნეირონულ ქსელებს \cite{hastie2009elements}.

\section{ღრმა სწავლება სამედიცინო გამოსახულებისთვის}
ღრმა სწავლების (Deep Learning) მთავარი უპირატესობაა End-to-End სწავლება, სადაც მოდელი პირდაპირ პიქსელური დონიდან სწავლობს იერარქიულ და აბსტრაქტულ რეპრეზენტაციებს. სამედიცინო სეგმენტაციის არქიტექტურებში სემანტიკური ნაპრალის პრობლემა ენკოდერსა და დეკოდერს შორის ერთ-ერთ მთავარ გამოწვევად ითვლება. Zhou et al. (2018) მიერ შემოთავაზებული UNet++ არქიტექტურა იყო წარმატებული მცდელობა ამ ნაპრალის შესამცირებლად. წინამდებარე ნაშრომში ჩვენ ამ პრობლემას სხვა განზომილებიდან — LISA რეგულარიზაციისა და სემანტიკური ანკორირების მეშვეობით ვუდგებით.

დოსოვიცკის (2021) მიერ შემოთავაზებულმა ViT მოდელმა მოახდინა რევოლუცია კომპიუტერულ ხედვაში გამოსახულების პატჩებად (patches) დაყოფის გზით, რაც მათ NLP ტოკენების მათემატიკურ ანალოგად აქცევს. ეს მიდგომა CXR-ანალიზში კრიტიკულია, რადგან საშუალებას იძლევა მოდელირდეს გლობალური დამოკიდებულებები ფილტვის სხვადასხვა ზონებს შორის პირველივე ფენებიდანვე \cite{dosovitskiy2021vit}.

\subsection{CNN არქიტექტურები და მათი ლიმიტები}
ResNet, DenseNet და EfficientNet ოჯახის მოდელებმა აჩვენეს მაღალი ეფექტურობა ლოკალური ტექსტურული ნიშნების ამოცნობაში. თუმცა, კონვოლუციური ქსელების მთავარი ნაკლი ლოკალური რეცეპტული ველია, რაც ართულებს გლობალური ანატომიური კონტექსტის აღქმას მრავალნიშნიან ჭრილში.

ბალტრუშატმა და სხვებმა (2019) Grad-CAM-ის ანალიზით აჩვენეს, რომ ტრადიციული CNN-ები ხშირად უშვებენ კრიტიკულ შეცდომებს, რადგან პათოლოგიის ნაცვლად რეაგირებენ ისეთ ვიზუალურ არტეფაქტებზე, როგორიცაა სამედიცინო მოწყობილობები (მაგ. დრენაჟი პნევმოთორაქსის დროს). ეს კვლევა ხაზს უსვამს მოდელის ინტერპრეტირებადობისა და სემანტიკური რეგულარიზაციის აუცილებლობას \cite{baltruschat2019comparison}.

\subsection{ტრანსფერული სწავლება და ფუნდამენტური მოდელები (Foundation Models)}
სამედიცინო ანოტაციების სიმცირის გამო, ტრანსფერული სწავლება (Transfer Learning) კვლევის განუყოფელი ნაწილია. 2024-2026 წლების SOTA მიდგომები გადავიდა ImageNet-ის პრიორებიდან სპეციალიზებულ სამედიცინო ფუნდამენტურ მოდელებზე, როგორიცაა Google-ის ELIXR-C \cite{xu2024elixr}. ეს მოდელები იყენებენ ვიზუალურ-ტექსტურ კონტრასტულ სწავლებას, რაც საშუალებას იძლევა გამოსახულებიდან ამოღებულ იქნას მაღალი დონის სემანტიკური ემბედინგები.

\subsection{Vision Transformers (ViT) და სივრცითი ყურადღება}
Vision Transformer-ებმა (ViT) რევოლუცია მოახდინეს სამედიცინო AI-ში Self-Attention მექანიზმის წყალობით. ისინი საშუალებას იძლევიან მოდელირდეს კავშირი გამოსახულების დაშორებულ რეგიონებს შორის, რაც კრიტიკულია ისეთი დაავადებების დროს, როგორიცაა კარდიომეგალია ან პნევმოთორაქსი, სადაც ანატომიური პროპორციები გადამწყვეტია \cite{dosovitskiy2021vit}.

\section{ChestMNIST: მრავალნიშნიანი კლასიფიკაციის ბენჩმარკი}
ChestMNIST (MedMNIST v2) წარმოადგენს გულ-მკერდის რენტგენოგრაფიის სტანდარტიზებულ ბენჩმარკს, რომელიც აერთიანებს 14 განსხვავებულ პათოლოგიას. ამოცანა რთულდება კლასთა მკვეთრი დისბალანსით და კო-მორბიდული დაავადებების მაღალი სიხშირით \cite{yang2023medmnistv2}. ლიტერატურის ანალიზი აჩვენებს, რომ ამ ბაზაზე მხოლოდ AUC მეტრიკა ვერ ასახავს მოდელის რეალურ კლინიკურ გამოსადეგობას.

MedMNIST v2-ის ფარგლებში არსებული ChestMNIST ქვესიმრავლე მოიცავს 112,120 ფრონტალურ რენტგენოგრამას, სადაც თითოეული გამოსახულება ანოტირებულია 14 სხვადასხვა პათოლოგიის მიხედვით. იანგის (2023) მიერ დადგენილი პროტოკოლი უზრუნველყოფს მონაცემთა გაყოფას (Train/Val/Test) პაციენტის დონეზე, რაც მათემატიკურად გამორიცხავს მონაცემთა გაჟონვას (Data Leakage) და კვლევას ხდის მაღალი რეპროდუცირებადობის მქონეს.

\section{გამოწვევები: გაურკვევლობა და კალიბრაცია}
სამედიცინო გადაწყვეტილების მიღებისას კრიტიკულია, რომ მოდელმა „იცოდეს, რა არ იცის“.
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Overconfidence}: ტრადიციული Sigmoid-ზე დაფუძნებული მოდელები ხშირად აბრუნებენ მაღალ ალბათობებს არასწორ პროგნოზებზე.
    \item \textbf{Calibration Drift}: მოდელის მიერ ნავარაუდები ალბათობა ხშირად არ ემთხვევა დაავადების რეალურ ემპირიულ სიხშირეს.
    \item \textbf{Epistemic Uncertainty}: გაურკვევლობა, რომელიც გამოწვეულია ტრენინგის მონაცემების ნაკლებობით, საჭიროებს დიფერენცირებულ მოდელირებას \cite{sensoy2018evidential}.
\end{enumerate}

კალიბრაციის პრობლემა განსაკუთრებით გამწვავდა მასიური არქიტექტურების (Model Capacity) და Batch Normalization-ის დანერგვასთან ერთად. გუოს (2017) კვლევამ გამოავლინა დისკონექტი NLL-ის (Negative Log Likelihood) ოპტიმიზაციასა და მოდელის რეალურ პროგნოზულ სანდოობას შორის, რამაც საფუძველი ჩაუყარა პოსტ-ჰოკ (post-hoc) კალიბრაციის მეთოდების განვითარებას \cite{guo2017calibration}.

გაურკვევლობის რაოდენობრივი შეფასების ტრადიციული ბაიესური მეთოდები (BNNs) მოითხოვს დიდ გამოთვლით რესურსებს და მონტე-კარლო ინტეგრაციას. სენსოიმ (2018) შემოიტანა რადიკალურად განსხვავებული მიდგომა: ნაცვლად წერტილოვანი შეფასებისა, მოდელი პროგნოზირებს დირიხლეს (მრავალკლასიანი) ან ბეტა (მრავალლეიბლიანი) განაწილების პარამეტრებს. ეს საშუალებას გვაძლევს აგებულ იქნას გაურკვევლობაზე ორიენტირებული სისტემა, რომელიც ერთმანეთისგან მიჯნავს ალეატორულ და ეპისტემურ გაურკვევლობას \cite{sensoy2018evidential}.

\section{კვლევითი ხარვეზი და ნაშრომის წვლილი}
არსებული ლიტერატურის კრიტიკული ანალიზი ცხადყოფს, რომ კვლევების უმეტესობა ფოკუსირებულია მხოლოდ დისკრიმინაციულ სიზუსტეზე (AUC), ხოლო უგულებელყოფილია სამი კომპონენტის ერთობლიობა:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Representational Alignment}: გაყინული ენკოდერების (Frozen Encoders) ადაპტაცია კლინიკური ონტოლოგიების (RadLex) გამოყენებით;
    \item \textbf{Long-tail Stability}: იშვიათი პათოლოგიების დაცვა Fisher-Consistent Logit Adjustment-ის საშუალებით;
    \item \textbf{Trustworthiness Stack}: ერთდროულად სრულყოფილი კალიბრაციის (ECE), ეპისტემური გაურკვევლობის (Beta Evidential) და კონფორმალური უსაფრთხოების გარანტიების (CRC) მიღწევა.
\end{enumerate}

წინამდებარე ნაშრომი ავსებს ამ ხარვეზს შემოთავაზებული მოდელის წარმოდგენით, რომელიც აერთიანებს LISA რეგულარიზაციას, PaQ ყურადღების მექანიზმს და მათემატიკურად გარანტირებულ კლინიკურ დაფარვას.

\section{თვითზედამხედველური სწავლება ვიზუალურ რეპრეზენტაციებში}
თვითზედამხედველური სწავლება (Self-Supervised Learning - SSL) კრიტიკულ მნიშვნელობას იძენს სამედიცინო გამოსახულებების ანალიზში, სადაც მაღალი ხარისხის ანოტაციების მოპოვება დაკავშირებულია მაღალ ფინანსურ და დროით ხარჯებთან. DINO/DINOv2 და MAE ტიპის არქიტექტურებმა დაამტკიცეს, რომ დიდი მოცულობის არალეიბლიანი მონაცემებიდან შესაძლებელია ისეთი მახასიათებლების სივრცის (Feature Space) ექსტრაქცია, რომელიც downstream ამოცანებზე მცირე ანოტირებული ნაკრებითაც ეფექტურად მუშაობს. რადიოლოგიაში ამ პარადიგმას ავითარებენ სპეციალიზებული ფუნდამენტური მოდელები (CXR Foundation Models), როგორიცაა ELIXR-C, რომლებიც უშუალოდ გულ-მკერდის რენტგენოგრამების გლობალურ კონტექსტსა და ლოკალურ ანომალიებზეა ოპტიმიზებული.

წინამდებარე ნაშრომში გამოყენებულია სწორედ აღნიშნული მიდგომა: მოდელი აღარ სწავლობს საწყისი პიქსელებიდან (Raw Pixels), არამედ ოპერირებს წინასწარ ექსტრაქტირებულ $8 \times 8$ სივრცით მახასიათებლებზე. ეს მიდგომა რადიკალურად ამცირებს გამოთვლით რესურსებს და საშუალებას იძლევა კვლევის ფოკუსი გადავიდეს ლეიბლების სემანტიკაზე, გაურკვევლობის მოდელირებასა და კონფორმალურ უსაფრთხოებაზე (Conformal Safety).

\section{ტრანსფერული სწავლება სამედიცინო გამოსახულებებში}
ტრანსფერული სწავლების (Transfer Learning) მთავარი უპირატესობა მონაცემთა ეკონომია და კონვერგენციის სტაბილურობაა. სამედიცინო მონაცემთა ნაკრებები ხშირად მცირეა იმ მასშტაბთან შედარებით, რაც თანამედროვე ღრმა მოდელებს სჭირდებათ. ImageNet-ზე გაწვრთნილი ტრადიციული მოდელები (ResNet/EfficientNet) წლების განმავლობაში წარმოადგენდა სტანდარტს, თუმცა სამედიცინო დომენური ცვლა (Domain Shift) ხშირად ზღუდავდა მათ ეფექტურობას. სამედიცინო ფუნდამენტური რეპრეზენტაციები ამცირებს ამ პრობლემას, რადგან ვიზუალური ენკოდერი უკვე ფლობს ინფორმაციას რადიოლოგიური ინტენსივობების, ანატომიური პოზიციებისა და CXR-სპეციფიკური ტექსტურების შესახებ.

შემოთავაზებულ მოდელში ELIXR-C ბექბოუნი (Backbone) გამოიყენება გაყინულ (Frozen) რეჟიმში. ეს არის გააზრებული მეთოდოლოგიური არჩევანი: მახასიათებლების ფიქსაცია ზრდის ექსპერიმენტების რეპროდუცირებადობას, ამცირებს აპარატურულ მოთხოვნებს და საშუალებას იძლევა იზოლირებულად შეფასდეს კლასიფიკატორის თავის წვლილი რთული პათოლოგიების ამოცნობაში.

\section{ღრმა ენსამბლები და აუგმენტაციები}
ერთიანი დეტერმინისტული მოდელი ხშირად ავლენს ზე-თავდაჯერებულობას (Overconfidence), რაც კლინიკური რისკის წყაროა. Deep Ensemble მეთოდოლოგია ამცირებს ამ პრობლემას რამდენიმე დამოუკიდებელი მოდელის კომბინაციით. თუ სხვადასხვა მოდელები ერთსა და იმავე გამოსახულებაზე განსხვავებულ ალბათობებს აბრუნებენ, ეს მიუთითებს ეპისტემურ გაურკვევლობაზე (Epistemic Uncertainty) — ანუ მოდელის ცოდნის დეფიციტზე მოცემულ პატერნთან მიმართებაში.

ჩვენს მეთოდოლოგიაში ენსამბლი შედგება დამოუკიდებელი მოდელებისგან, ხოლო ინფერენსის ეტაპზე გამოყენებულია MC-Dropout-ის 10 ციკლი. საბოლოო პროგნოზი წარმოადგენს ყველა ციკლისა და ყველა მოდელის საშუალო მაჩვენებელს ლოგიტების სივრცეში, რაც ინარჩუნებს წრფივ კავშირებს. ეს მიდგომა უზრუნველყოფს პრაქტიკულ ბაიესურ მიახლოებას (Bayesian Approximation), რაც კრიტიკულად მნიშვნელოვანია კლინიკური გადაწყვეტილების მხარდასაჭერად.

\subsection{კალიბრაცია და კონფორმალური პროგნოზირება}
კალიბრაცია განსაზღვრავს მოდელის პროგნოზირებული ალბათობის შესაბამისობას რეალურ ემპირიულ სიხშირესთან. თუ მოდელი პათოლოგიის არსებობას 80\% ალბათობით აფასებს, ჭეშმარიტად დადებითი შემთხვევების წილი ამ ჯგუფში ზუსტად 80\% უნდა იყოს. კალიბრაციის ხარისხი იზომება ECE (Expected Calibration Error) მეტრიკით, რომელიც bin-ების მიხედვით აფასებს ამ ცდომილებას.

კონფორმალური პროგნოზირება (Conformal Prediction) სისტემას ამატებს მათემატიკურ უსაფრთხოების ფენას, რომელიც დამოუკიდებელია მონაცემთა განაწილებისგან (Distribution-free). მრავალლეიბლიან ამოცანაში იგი აგენერირებს პროგნოზების სიმრავლეს (Prediction Set). ფართო სიმრავლე მიუთითებს მოდელის სიფრთხილესა და მაღალ გაურკვევლობაზე. შემოთავაზებული მოდელის გაურკვევლობით მართული კონფორმალური ჩარჩო ვალიდაციის სეტზე არჩევს ოპტიმალურ მულტიპლიკატორს, რაც სატესტო ნაკრებზე სამედიცინო დაფარვის (Coverage) 90\%-იან გარანტიას იძლევა.

კონფორმალური პროგნოზირების ჩარჩო 2024-2026 წლებში მნიშვნელოვნად განვითარდა. თუ ადრეული სამუშაოები ფოკუსირებული იყო მონოტონურ დანაკარგებზე, ანგელოპულოსის \cite{angelopoulos2026nonmonotonic} უახლესმა კვლევამ მათემატიკურად დაამტკიცა, რომ რისკის კონტროლი შესაძლებელია არამონოტონური ფუნქციებისთვისაც, რაც კრიტიკულია მრავალლეიბლიანი სამედიცინო დიაგნოსტიკისთვის.

\subsection{მრავალნიშნიანი სწავლება და კლასთა დისბალანსი}
გულ-მკერდის რენტგენოგრამებზე პათოლოგიები ხშირად თანაარსებობენ, რაც მოითხოვს მრავალნიშნიანი სწავლების (Multilabel Learning) პარადიგმას. ამ დროს თითოეული ლეიბლი განიხილება როგორც დამოუკიდებელი ბინარული სამიზნე, თუმცა მათი კლინიკური ურთიერთკავშირი (Co-morbidity) არქიტექტურულად უნდა იყოს გათვალისწინებული.

კლასთა დისბალანსი განსაკუთრებით მწვავეა იშვიათ პათოლოგიებზე, სადაც მოდელები ხშირად მიდრეკილნი არიან False Negative შეცდომებისკენ. შემოთავაზებული მოდელი ამ პრობლემას წყვეტს ორი სინერგიული გზით: (1) Fisher-Consistent Logit Adjustment, რომელიც აკორექტირებს ლოგიტებს ტრენინგის პრიორების მიხედვით და (2) Threshold Optimization, რომელიც მაკრო-F1-ის მაქსიმიზაციას ახდენს. გარდა ამისა, PaQ (Pathology-as-Query) მექანიზმი საშუალებას აძლევს მოდელს, RadLex ონტოლოგიაზე დაყრდნობით, იშვიათი პათოლოგიების ნიშნები სემანტიკურად დაკავშირებულ უფრო ხშირ დაავადებებში „ეძებოს“.

\chapter{მეთოდოლოგია და არქიტექტურა}

\section{მონაცემთა ბაზა და გაყოფის სტრატეგია}
კვლევის ემპირიულ საფუძველს წარმოადგენს MedMNIST v2-ის ChestMNIST მონაცემთა ბაზა, რომელიც მოიცავს გულ-მკერდის რენტგენოგრამების 14-ლეიბლიან მრავალნიშნიან კლასიფიკაციას. მონაცემთა ჩატვირთვა ხორციელდება \texttt{medmnist.\allowbreak ChestMNIST} ინტერფეისით, 224x224 პიქსელური გარჩევადობით. რეპროდუცირებადობის უზრუნველსაყოფად, ნაშრომში დაცულია MedMNIST-ის ოფიციალური split-პროტოკოლი.

მონაცემთა დამუშავებისას დაცულია MedMNIST v2-ის ოფიციალური რეკომენდაციები. მიუხედავად იმისა, რომ ბაზის ორიგინალი ვერსია 28x28 რეზოლუციაზეა ორიენტირებული, ჩვენს მოდელში გამოყენებულია ChestMNIST-ის გაფართოებული 224x224 ვერსია, რაც ავტორების \cite{yang2023medmnistv2} მოსაზრებით ინარჩუნებს დიაგნოსტიკურად რელევანტურ ტექსტურულ ნიშნებს უფრო მაღალი დისკრიმინაციული უნარისთვის.

ბალტრუშატის (2019) ექსპერიმენტულმა შედეგებმა დაადასტურა, რომ არავიზუალური მეტამონაცემების ინტეგრირება სისტემურად ზრდის დიაგნოსტიკურ სიზუსტეს. აღნიშნულ კვლევაზე დაყრდნობით, შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურაში გათვალისწინებულია პაციენტის დემოგრაფიული მონაცემებისა და სკანირების პოზიციის გავლენა საბოლოო ვერდიქტზე \cite{baltruschat2019comparison}.

მონაცემთა ვალიდურობისთვის დაინერგა \textbf{Forensic Cross-Split Hashing Audit} მექანიზმი. \texttt{data.py} მოდული თითოეული გამოსახულებისთვის აგენერირებს ბიტ-ზუსტ Blake2b კრიპტოგრაფიულ ჰეშ-ფინგერპრინტებს. ეს საშუალებას გვაძლევს გამოვრიცხოთ მონაცემთა დაბინძურება (Contamination) და გაჟონვა სატესტო სიმრავლეებში, რაც ხშირად ხდება სამედიცინო ბაზებში ერთი და იმავე პაციენტის სხვადასხვა სკანის სხვადასხვა split-ში მოხვედრისას. დამატებით, \texttt{audit.py} ახორციელებს კლინიკური ლოგიკის შემოწმებას, მათ შორის პათოლოგიათა თანაარსებობის (Co-occurrence) ანალიზს და სიგნალ-ხმაურის (SNR) განაწილების მონიტორინგს.

\section{ფუნდამენტური მახასიათებლების ექსტრაქცია}
შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურა End-to-End პიქსელური სწავლების ნაცვლად ეყრდნობა \textbf{Frozen-Foundation} პარადიგმას. მონაცემთა წინასწარი დამუშავებისას, \texttt{extraction\_\allowbreak pipeline.py} ChestMNIST-ის გამოსახულებებს აწვდის Google-ის ELIXR-C (CXR-Foundation v2) მოდელს. 

ეს მოდელი თითოეული სურათიდან აგენერირებს $8 \times 8$ სივრცითი განზომილების მქონე feature map-ს, სადაც თითოეული წერტილი (Patch) წარმოდგენილია 1376-განზომილებიანი ვექტორით. ექსპერიმენტული ციკლის ეფექტურობისთვის გამოყენებულია მონაცემთა 10\%-იანი დეცილური ქვესიმრავლე (\texttt{FRACTION=0.10}), რაც ინარჩუნებს სტატისტიკურ სარწმუნოობას და ამცირებს გამოთვლით ხარჯებს. ექსპერიმენტებისთვის მონაცემთა 10\%-იანი ქვესიმრავლის (decile) გამოყენება ეყრდნობა ELIXR-ის (2024) კვლევის შედეგებს, რომლის მიხედვითაც, ფუნდამენტური ემბედინგების გამოყენება საშუალებას იძლევა მიღწეულ იქნას SOTA მაჩვენებლები ორი რიგით ნაკლები მონაცემების პირობებში, ვიდრე ეს სტანდარტული ზედამხედველობითი მოდელების შემთხვევაშია შესაძლებელი \cite{xu2024elixr}.

\section{შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურა}
შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურის დიზაინი ეფუძნება პრინციპს, რომ სამედიცინო დიაგნოსტიკა მოითხოვს არა მხოლოდ პიქსელების ანალიზს, არამედ კლინიკური ცოდნის ინტეგრაციას. ალიფერისი და სიმონი (2024) კრიტიკულად აღნიშნავენ, რომ თანამედროვე ღრმა ნეირონული ქსელები, მიუხედავად მათი შრეების სიმრავლისა, ხშირად „ონტოლოგიურად ზედაპირულია“ (\textit{ontologically shallow}), რადგან მათ არ გააჩნიათ სამედიცინო დომენისა და მისი ობიექტების მდიდარი სემანტიკური რეპრეზენტაცია \cite[გვ.~49]{aliferis2024artificial}. 

ამ ფუნდამენტური შეზღუდვის დასაძლევად, ჩვენს მოდელში დანერგილია ცოდნით განპირობებული ორი სინერგიული მექანიზმი: 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pathology-as-Query (PaQ)} სივრცითი ყურადღების მექანიზმი, რომელიც ობიექტზე ორიენტირებულ ინფერენსს ახორციელებს;
    \item \textbf{LISA (Language-Invariant Semantic Anchoring)} რეგულარიზაცია, რომელიც უზრუნველყოფს მოდელის სემანტიკურ ანკორირებას RadLex-ის პროფესიულ ონტოლოგიაში.
\end{enumerate}

გამოსახულების სემანტიკური კორექციის იდეა CXR-ში ადრეც იყო შესწავლილი, მაგალითად Dai et al. (2018) იყენებდნენ ადვერსალურ ქსელებს (SCAN) Lung-fields-ის სტრუქტურული სიზუსტისთვის. ჩვენი Pathology-as-Query (PaQ) მექანიზმი ავითარებს ამ ფილოსოფიას და ადვერსალური ჯარიმების ნაცვლად იყენებს გრაფზე დაფუძნებულ კლინიკურ მიზეზობრიობას ანატომიური თანმიმდევრულობის უზრუნველსაყოფად.

აღნიშნული მიდგომა საშუალებას აძლევს სისტემას, გასცდეს პატერნების მარტივ ამოცნობას და დაეყრდნოს კლინიკურად ვალიდურ სემანტიკურ ტოპოლოგიას. Baltruschat et al. (2019) \cite{baltruschat2019comparison} მიერ ჩატარებულმა Grad-CAM ანალიზმა გამოავლინა კრიტიკული შეცდომა: მოდელმა ისწავლა პნევმოთორაქსის ამოცნობა სამედიცინო დრენაჟების მიხედვით (Shortcut Learning). ჩვენს არქიტექტურაში LISA რეგულარიზაცია BioViL-T ემბედინგებით უზრუნველყოფს მოდელის სემანტიკურ ანკორირებას, რაც აიძულებს მას ფოკუსირება მოახდინოს ანატომიურ ნიშნებზე და არა ვიზუალურ არტეფაქტებზე.

\subsection{1. განზომილების შემცირება და სტაბილიზაცია}
ELIXR-C-ის მაღალგანზომილებიანი (1376-D) ვექტორები გადიან პროექციას 384-განზომილებიან სამუშაო სივრცეში. ეს პროცესი ხორციელდება Layer-Norm და GELU აქტივაციის ფენების გამოყენებით, რაც უზრუნველყოფს ნიშნების ნორმალიზაციას შემდგომი ყურადღების (Attention) მექანიზმისთვის:
\begin{equation}
h = \text{LayerNorm}(\text{GELU}(W_{\text{proj}} \cdot x))
\end{equation}

\subsection{2. ანატომიური 2D პოზიციური კოდირება (2D Sin-Cos)}
ნეირონული ქსელისთვის ანატომიური კონტექსტის მისანიჭებლად, მოდელი იყენებს \textbf{დეტერმინისტულ 2D Sinusoidal პოზიციურ კოდირებას (SPE)}. განსხვავებით სტანდარტული 1D ემბედინგებისგან, ეს მექანიზმი ინარჩუნებს $8 \times 8$ გრიდის გეომეტრიულ მთლიანობას. ეს ნიშნავს, რომ მოდელი მათემატიკურად აღიქვამს პიქსელების მეზობლობას როგორც ჰორიზონტალურ (მარჯვენა/მარცხენა ფილტვი), ისე ვერტიკალურ ჭრილში.

მიუხედავად იმისა, რომ ორიგინალ ViT ნაშრომში (Dosovitskiy et al., 2021) 1D და 2D პოზიციურ კოდირებებს შორის მნიშვნელოვანი სხვაობა არ დაფიქსირებულა ზოგადი დანიშნულების სურათებზე, შემოთავაზებულ მოდელში ჩვენ ვიყენებთ დეტერმინისტულ 2D Sine-Cosine კოდირებას. ეს გადაწყვეტილება განპირობებულია გულ-მკერდის რენტგენოგრამის მკაცრი ანატომიური იერარქიით, რაც საჭიროებს სივრცითი კოორდინატების უფრო ზუსტ მათემატიკურ ფიქსაციას \cite{dosovitskiy2021vit}.

მიუხედავად იმისა, რომ ELIXR-C ბექბოუნი იყენებს ტრანსფორმერულ ფენებს, Xu და სხვების (2021) კვლევამ აჩვენა, რომ მხოლოდ ტრადიციული ოპერაციები ვერ უზრუნველყოფენ ბალანსირებულ სივრცით ბიასს. ამიტომ, შემოთავაზებულ მოდელში ჩვენ დავნერგეთ ექსპლიციტური 2D Sinusoidal Positional Encoding (SPE), რათა მოდელს ჰქონდეს მათემატიკურად უტყუარი ცოდნა ანატომიური კოორდინატების შესახებ, რაც კრიტიკულია ისეთი დაავადებების ლოკალიზაციისთვის, როგორიცაა პნევმოთორაქსი ან კარდიომეგალია \cite{xu2021spe2d}.

\subsection{3. Pathology-as-Query (PaQ) Routing}
არქიტექტურის ცენტრალური ინოვაციაა \textbf{PaQ Cross-Attention} მექანიზმი. თითოეული 14 პათოლოგია წარმოდგენილია როგორც RadLex-ზე დაფუძნებული ტექსტური შეკითხვა (Query). 

ჩვენი არჩევანი 2D Sine-Cosine ემბედინგებზე ეყრდნობა მათ უნარს, შეინარჩუნონ სტაბილური სივრცითი ინდუქციური ბიასი (Xu et al., 2021). სინუსოიდალური კოდირება საშუალებას აძლევს მოდელს, აღიქვას მანძილი ანატომიურ წერტილებს შორის მასშტაბის (scale) მიუხედავად, რაც უზრუნველყოფს მოდელის მდგრადობას სხვადასხვა რეზოლუციის რენტგენოგრამებზე \cite{xu2021spe2d}.

ჩვენს მიერ დანერგილი PaQ მექანიზმი იზიარებს Wang et al. (2026) მიერ შემოთავაზებულ Attribute-Centric ყურადღების ლოგიკას. აღნიშნული არქიტექტურა არღვევს „vision-to-text“ ინფორმაციულ ბოთლის ყელს (bottleneck) და ვიზუალურ ენკოდერს პირდაპირ აწვდის კლინიკურ ცოდნას სპეციალიზებული ტოკენების (ჩვენს შემთხვევაში RadLex ემბედინგების) მეშვეობით \cite{wang2026atttok}.
\texttt{ensure\_\allowbreak radlex\_\allowbreak embeddings} ფუნქცია იყენებს ბიოსამედიცინო ენობრივ მოდელს — \textbf{BioViL-T}, რათა კლინიკური ტერმინები გარდაქმნას 768-განზომილებიან ემბედინგებად.

მიუხედავად იმისა, რომ ELIXR იყენებს Q-Former-ს ზოგადი ვიზუალური ტოკენების ექსტრაქციისთვის, შემოთავაზებული მოდელი ნერგავს Pathology-as-Query (PaQ) მექანიზმს. ეს მიდგომა სემანტიკურად უფრო ღრმაა: ჩვენ ვიყენებთ ELIXR-ის (2024) მიერ ვალიდირებულ კლინიკურ პრომპტებს როგორც პირდაპირ შეკითხვებს (Queries) ყურადღების შრისთვის \cite{xu2024elixr}. ეს მოდელს საშუალებას აძლევს, მოახდინოს მტკიცებულებების უფრო ზუსტი სივრცითი ატრიბუცია.

ინფერენსის დროს, თითოეული დაავადების ვექტორი (Query) სკანირებს გამოსახულების 64-ვე Patch-ს (Key/Value), რათა მოახდინოს პათოლოგიური მტკიცებულებების სივრცითი ლოკალიზაცია. შემოთავაზებულ მოდელში დანერგილი Pathology-as-Query (PaQ) მექანიზმი ტექნიკურ შესაბამისობაშია DCG-Net-ის მიერ შემოთავაზებულ ბიდირექციულ მულტიმოდალურ ყურადღებასთან (Bidirectional Multimodal Alignment). DCG-Net-ის მსგავსად, ჩვენი მოდელი ცვლის სტანდარტულ კოსინუსურ მსგავსებას (Cosine Similarity) დინამიური Cross-Attention-ით, რაც საშუალებას აძლევს ტექსტურ პროტოტიპებს (RadLex) მოახდინონ ვიზუალური მტკიცებულებების ზუსტი სივრცითი ატრიბუცია (Spatially localized evidence attribution).

\subsection{4. Language-Invariant Semantic Anchoring (LISA)}
წარმოდგენების დრიფტის (Representational Drift) აღმოსაფხვრელად, დაინერგა LISA რეგულარიზაცია. LISA აიძულებს მოდელს, რომ ტრენინგის განმავლობაში ნასწავლი ვიზუალური შეკითხვები (Queries) არ დაშორდეს თავდაპირველ RadLex სემანტიკურ ტოპოლოგიას. ეს მიიღწევა კოსინუსური მსგავსების მატრიცების მუდმივი შედარებით:
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{LISA}} = \text{MSE}(\text{Sim}(Q_{\text{learned}}), \text{Sim}(Q_{\text{RadLex}}))
\end{equation}

ვინაიდან ბალტრუშატის (2019) მიხედვით, მულტილეიბლიანი მოდელები მიდრეკილნი არიან წარმოდგენების დრიფტისკენ (Representational Drift) მონაცემთა სხვადასხვა ქვესიმრავლეებზე, ჩვენს მოდელში დავნერგეთ LISA რეგულარიზაცია. ეს არის პირდაპირი პასუხი ბალტრუშატის მიერ იდენტიფიცირებულ ხარვეზზე — LISA აიძულებს მოდელს, რომ დაიზზეპირებული პატერნების ნაცვლად, ისწავლოს RadLex ონტოლოგიასთან თავსებადი კლინიკური ნიშნები \cite{baltruschat2019comparison}.

LISA რეგულარიზაციის კონცეფცია ეხმიანება AttTok-ის (2026) პრინციპს, სადაც კლინიკური ატრიბუტები გამოიყენება როგორც Anchor Points (საყრდენი წერტილები). ეს უზრუნველყოფს ვიზუალური და ტექსტური სივრცეების ბი-დირექციულ გასწორებას (Alignment) და ხელს უშლის რეპრეზენტაციულ დრიფტს, რაც Wang et al.-ის მიხედვით, კრიტიკულია ზუსტი დიაგნოსტიკისთვის \cite{wang2026atttok}. ეს უზრუნველყოფს, რომ მოდელმა შეინარჩუნოს კლინიკური ლოგიკა მონაცემთა სიმცირის პირობებშიც.

\subsection{5. Strictly Proper Beta Evidential Loss}
მოდელის გამოსავალი ინტერპრეტირდება ბეტა-განაწილების პარამეტრებად ($\alpha, \beta$). ტრადიციული BCE Loss-ის ნაცვლად, გამოყენებულია \textbf{Prior-Aware Asymmetric Focal Evidential Loss}, რომელიც მოიცავს KL-Divergence ჯარიმას. ეს მექანიზმი ახდენს ევიდენციურ რეგულარიზაციას: თუ მოდელი ხედავს პათოლოგიას, რომლის შესახებაც ტრენინგზე ინფორმაცია არ ჰქონია, ის ზრდის გაურკვევლობის (Epistemic Uncertainty) მაჩვენებელს, ნაცვლად მცდარი პროგნოზისა. 

მოდელის სწავლება ხორციელდება სენსოის (2018) მიერ შემოთავაზებული ევიდენციური ობიექტივის მოდიფიცირებული ვერსიით. ფორმალურად, ნაცვლად იმისა, რომ ქსელმა მოახდინოს კლასთა ალბათობების მინიმიზაცია, ის აგროვებს მტკიცებულებებს (evidence), რაც აყალიბებს ბეტა-განაწილების $\alpha$ და $\beta$ პარამეტრებს. ჯამური დანაკარგის ფუნქციაში ჩართულია KL-Divergence რეგულარიზატორი, რომელიც, სენსოის პროტოკოლის მიხედვით, სჯის მოდელის მიერ გამოხატულ უსაფუძვლო თავდაჯერებულობას და აიძულებს მას, უცნობი პატერნების ნახვისას მიუახლოვდეს უნიფორმულ განაწილებას \cite{sensoy2018evidential}.

კლასთა დისბალანსის დასაბალანსებლად, ყოველ ლოგიტს ემატება კლასობრივი კორექცია, რომელიც ეფუძნება ChestMNIST-ის ტრენინგ-სეტის კლასთა გავრცელებას.

\subsection{6. Graph-Guided Pathology-as-Query (PaQ) Attention}
ტრადიციული მრავალლეიბლიანი მოდელები პათოლოგიებს განიხილავენ როგორც იზოლირებულ ერთეულებს, რაც ეწინააღმდეგება კლინიკურ რეალობას, სადაც დაავადებები ხშირად კორელაციაშია (მაგ. Effusion და Consolidation). შემოთავაზებულ მოდელში პათოლოგიური დამოკიდებულებები მოდელირებულია დინამიური ცოდნის გრაფის საშუალებით. ჩვენი გრაფული მატრიცის აგებისას ვითვალისწინებთ DCG-Net (2026)-ის მიერ წარმოდგენილ პრინციპს, სადაც გრაფი ინიციალიზდება სტატისტიკური პრიორებით. თუმცა, შემოთავაზებული მოდელი უფრო შორს მიდის და ამ სტატისტიკურ კავშირებს აძლიერებს LISA რეგულარიზაციით, რაც უზრუნველყოფს სემანტიკურ სტაბილურობას რადიოლოგიურ ონტოლოგიებთან მიმართებაში. 

\texttt{select\_\allowbreak adjacency\_\allowbreak threshold} ფუნქცია იყენებს Elbow-Method-ს, რათა იპოვოს ოპტიმალური ზღვარი პათოლოგიათა თანაარსებობის (Co-occurrence) მატრიცისთვის, ხოლო \texttt{build\_\allowbreak hybrid\_\allowbreak clinical\_\allowbreak adjacency} ქმნის ნორმალიზებულ ლაპლასიანურ მატრიცას. ამის შემდეგ, \texttt{Pathology\-Cross\-Attention} ახორციელებს სემანტიკურ მარშრუტიზაციას სამ ეტაპად:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Graph Message Passing}: RadLex-ის საწყისი შეკითხვები (Queries) ცვლიან ინფორმაციას კლინიკური გრაფის გასწვრივ. ეს უზრუნველყოფს იშვიათი კლასების (მაგ. Hernia) რეპრეზენტაციის სტაბილიზაციას უფრო ხშირი, სემანტიკურად ახლო კლასების ხარჯზე;
    \item \textbf{Spatial Cross-Attention}: თითოეული გრაფ-ორიენტირებული Query ასკანირებს $8 \times 8$ ვიზუალურ Patch-ებს, რათა მოახდინოს დაავადების ლოკალიზაცია;
    \item \textbf{Cosine Scoring}: საბოლოო ლოგიტი ($z$) მიიღება ნორმალიზებულ ვიზუალურ ნიშნებსა და Query-ს შორის კოსინუსური მსგავსებით, რაც უზრუნველყოფს მოდელის მდგრადობას ექსტრემალური მნიშვნელობების (Outliers) მიმართ.
\end{enumerate}

\subsection{7. Fisher-Consistent Logit Adjustment}
ChestMNIST-ის მონაცემთა ბაზა ხასიათდება უკიდურესი დისბალანსით, რაც იწვევს მოდელის მიკერძოებას დომინანტური კლასების მიმართ. ამ პრობლემის გადასაჭრელად, შემოთავაზებული მოდელი იყენებს \textbf{Fisher-Consistent Logit Adjustment}-ს \cite{menon2021logit}. 
თითოეული კლასისთვის $k$ ითვლება აპრიორი კორექციის ვექტორი $\Delta_k$:
\begin{equation}
\Delta_k = \tau \log \frac{\pi_k}{1-\pi_k},
\end{equation}
სადაც $\pi_k$ არის დაავადების გავრცელების სიხრირე ტრენინგ-სეტში, ხოლო $\tau$ არის სკალირების კოეფიციენტი. ეს მნიშვნელობა აკორექტირებს ლოგიტს, რაც მათემატიკურად უზრუნველყოფს, რომ მოდელის მიერ ნავარაუდები ალბათობა არ იყოს ხელოვნურად დაწეული კლასის იშვიათობის გამო.

\section{სწავლების პროცესი და ოპტიმიზაციის სტრატეგია}
სწავლების პროცედურა ოპტიმიზებულია \texttt{train.py}-ს მეშვეობით, რომელიც ითვალისწინებს 35 ეპოქას AdamW ოპტიმიზატორით (Weight Decay = 0.05). ტრენინგის სტაბილურობისთვის დანერგილია 200-სტეპიანი წრფივი warmup და შემდგომი Cosine Annealing განრიგი.

\subsection{Prior-Aware Asymmetric Focal Evidential Loss}
მოდელის სანდოობის (Calibration) უზრუნველსაყოფად, ტრადიციული BCE დანაკარგი ჩანაცვლებულია \textbf{Asymmetric Focal Evidential Loss}-ით. მოდელი სწავლობს ლოგიტების გარდაქმნას ბეტა განაწილების $\alpha$ და $\beta$ პარამეტრებად:
\begin{equation}
\alpha = \exp(z) + 1,\quad \beta = \exp(-z) + 1.
\end{equation}

საერთო ობიექტივი (Objective Function) მოიცავს ასიმეტრიულ ფოკალურ კლასიფიკაციის ცდომილებასა და KL-Divergence ჯარიმას ბეტა განაწილებებისთვის:
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{total}} = \mathcal{L}_{\text{Asym-Focal}}(p, y) + \lambda_t \cdot KL(\mathrm{Beta}(\tilde{\alpha}, \tilde{\beta}) || \mathrm{Beta}(1, 1)),
\end{equation}
სადაც $\lambda_t$ არის annealing კოეფიციენტი (0-დან 0.05-მდე), ხოლო $\tilde{\alpha}, \tilde{\beta}$ წარმოადგენს დირიხლეს პარამეტრებს არასწორი მტკიცებულებების ჩახშობის შემდეგ. ეს მათემატიკურად სჯის მოდელის მიერ გამოხატულ უსაფუძვლო თავდაჯერებულობას და აიძულებს მას, უცნობი პატერნების ნახვისას მიუახლოვდეს უნიფორმულ განაწილებას, რაც პირდაპირ ამცირებს კალიბრაციის შეცდომას (ECE).

\subsection{LISA: Semantic Anchoring დანაკარგი}
ტრენინგის დროს წარმოდგენების დრიფტის თავიდან ასაცილებლად, გამოიყენება \textbf{LISA (Language-Invariant Semantic Anchoring)} დანაკარგი. LISA იყენებს საწყისი RadLex ემბედინგების კოსინუსურ ტოპოლოგიას როგორც მათემატიკურ ღუზას. ტრენინგის პროცესში ნებისმიერი ცვლილება Queries-ს შორის მსგავსების მატრიცაში, რომელიც ეწინააღმდეგება ორიგინალ RadLex სემანტიკას, ჯარიმდება MSE (Mean Squared Error) დანაკარგით (წონით 0.5):
\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{LISA}} = \text{MSE}(\text{Sim}(Q_{\text{learned}}), \text{Sim}(Q_{\text{RadLex}}))
\end{equation}

ეს უზრუნველყოფს, რომ მოდელმა შეინარჩუნოს კლინიკური ლოგიკა ვიზუალური ნიშნების სწავლის პარალელურად და გამორიცხავს წარმოდგენების დრიფტს.

\section{ალბათური ჰარმონიზაცია და კონფორმალური უსაფრთხოება}
მოდელის ტრენინგის დასკვნით ეტაპზე და ინფერენსის დროს გამოყენებულია კომპლექსური მეთოდოლოგია, რომელიც მიზნად ისახავს პროგნოზის გენერალიზაციისა და კლინიკური სანდოობის მაქსიმიზაციას.

\subsection{SWA და ეპისტემური გაურკვევლობა}
სწავლების 25-ე ეპოქიდან აქტიურდება \textbf{Stochastic Weight Averaging (SWA)} \cite{izmailov2018swa}. ეს ტექნიკა საშუალებას გვაძლევს ვიპოვოთ დანაკარგის ფუნქციის უფრო ბრტყელი და ფართო ოპტიმუმები, რაც პირდაპირ აუმჯობესებს მოდელის კალიბრაციას. საბოლოო სისტემა წარმოადგენს \textbf{Deep Ensemble}-ს, რომელიც აერთიანებს სამ დამოუკიდებელი ინიციალიზაციის მქონე მოდელს (Seeds: 42, 43, 44).

ინფერენსის ეტაპზე, თითოეული ენსამბლის წევრისთვის სრულდება 10 \textbf{MC-Dropout} ციკლი. ეს ჰიბრიდული მიდგომა საშუალებას გვაძლევს ერთიან ჭრილში აღვიქვათ:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Aleatoric Uncertainty}: მონაცემთა ხმაურით გამოწვეული გაურკვევლობა, რომელიც ითვლება ბეტა პარამეტრების ფარგლებში;
    \item \textbf{Epistemic Uncertainty}: მოდელის ცოდნის დეფიციტით გამოწვეული გაურკვევლობა, რომელიც იზომება მოდელებსა და დროპაუტ-ციკლებს შორის პროგნოზების ვარიაციით.
\end{enumerate}

\subsection{კალიბრაციის დიაგნოსტიკა და ზღურბლების ოპტიმიზაცია}
მოდელის ალბათური სიზუსტე ფასდება Expected Calibration Error (ECE) მეტრიკით, 15-ბინიანი კლასობრივი სქემით. ვინაიდან სამედიცინო მონაცემები ასიმეტრიულია, სტანდარტული 0.5 ზღურბლი კლინიკურად არაეფექტურია. 

მოდელის სანდოობის გასაზომად გამოყენებულია გუოს (2017) მიერ შემოთავაზებული ECE მეტრიკა. ფორმალურად, ECE წარმოადგენს პროგნოზირებულ თავდაჯერებულობასა და ფაქტობრივ სიზუსტეს შორის სხვაობის შეწონილ საშუალოს \cite{guo2017calibration}. კალიბრაციისთვის შემოთავაზებული მოდელი იყენებს ოპტიმალურ ტემპერატურულ სკალირებას (Temperature Scaling), რომელიც ახდენს ლოგიტების ოპტიმიზაციას ვალიდაციის ნაკრებზე მოდელის კლასიფიკაციური სიზუსტის დაუზიანებლად.

\texttt{optimise\_\allowbreak thresholds} ალგორითმი ვალიდაციის სეტზე ახორციელებს \textbf{Empirical Percentile Grid Search}-ს. თითოეული პათოლოგიისთვის ინდივიდუალურად იძებნება ისეთი ზღურბლი ($t_k$), რომელიც მაქსიმალურად ზრდის მაკრო-F1 ქულას, რაც უზრუნველყოფს ოპტიმალურ ბალანსს სიზუსტესა (Precision) და დაფარვას (Recall) შორის.

\subsection{Uncertainty-Gated Adaptive Conformal Predictor}
შემოთავაზებული მოდელის უსაფრთხოების ფუნდამენტური გარანტია ეყრდნობა \textbf{Conformal Risk Control (CRC)} ჩარჩოს \cite{angelopoulos2022conformal, bates2021rcps}. ჩვენს სისტემაში დანერგილია უნიკალური \textbf{Uncertainty-Gated Adaptive Conformal Predictor}, რომელიც მუშაობს ორ ეტაპად:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Epistemic Rejection Gating}: ინფერენსის დროს, თუ ნიმუშის ჯამური ეპისტემური გაურკვევლობა გადააჭარბებს ვალიდაციის სეტზე დადგენილ კრიტიკულ ზღურბლს (Rejection Quantile $\gamma = 0.10$), მოდელი უარს ამბობს პროგნოზირებაზე (Abstention) და გადასცემს პაციენტს ექიმ-სპეციალისტს.
    \item \textbf{Class-Weighted Conformalization}: მიღებული ვალიდური ალბათობებისთვის ითვლება პროგნოზირებული სიმრავლეები, სადაც თითოეული კლასის ზღურბლი იწონება მისი ვალიდაციური AUROC-ის მიხედვით:
    \begin{equation}
    w_k = 1.0 + \lambda \cdot (1.0 - \text{AUC}_k)
    \end{equation}
\end{enumerate}

ჩვენს სისტემაში დანერგილი კონფორმალური მექანიზმი სცილდება ტრადიციულ დაფარვის კონტროლს. ბეიტსის (2021) მათემატიკურ თეორიაზე დაყრდნობით, ჩვენ ვიყენებთ Risk-Controlling მიდგომას, რომელიც ახდენს False Negative Rate (FNR)-ის მინიმიზაციას. ეს კლინიკურად გადამწყვეტია: მოდელი ოპტიმიზებულია ისე, რომ პათოლოგიის გამოტოვების რისკი იყოს მათემატიკურად გარანტირებული 10\%-ის ფარგლებში \cite{bates2021rcps}. ეს მეთოდი წყვეტს Alert Fatigue პრობლემას: იგი არ აიძულებს იშვიათ დაავადებებს ზღურბლების ნულამდე დაწევას, არამედ ოპტიმიზაციას ახდენს ჯამურ კლინიკურ დაფარვაზე კლასობრივი წონების მეშვეობით.

მათემატიკურად ეს გამოიხატება შემდეგი სახით:
\begin{equation}
\mathbb{E}[\ell(C_{\hat{m}}(X_{n+1}), Y_{n+1})] \leq \alpha
\end{equation}
სადაც $\alpha = 0.10$ წარმოადგენს მომხმარებლის მიერ დაშვებულ მაქსიმალურ რისკს (FNR), ხოლო კონფორმალური მულტიპლიკატორი $\hat{m}$ იძებნება ვალიდაციის სეტზე. სატესტო ფაზაში, თითოეული სურათისთვის გენერირდება კონფორმალური სიმრავლე $S(x)$, რომელიც 90\%-იანი მათემატიკური ალბათობით შეიცავს ჭეშმარიტ პათოლოგიებს:
\begin{equation}
S(x) = \{ k : p_k(x) \geq \hat{m} \cdot t_k \cdot w_k \}
\end{equation}
სადაც $p_k(x)$ არის მოდელის მიერ ნავარაუდები ალბათობა, $t_k$ — ოპტიმიზებული კლინიკური ზღურბლი, ხოლო $w_k$ — კლასობრივი წონა. ეს მიდგომა უზრუნველყოფს სისტემის მათემატიკურად დაზღვეულ სანდოობას (Distribution-free guarantees).

\section{შეფასების მეტრიკები და ექსპერიმენტის დიზაინი}
შემოთავაზებული მოდელის კომპლექსური რაოდენობრივი შეფასება ხორციელდება ხუთი კრიტიკული განზომილების ჭრილში: 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{დისკრიმინაციული ძალა}: მაკრო-საშუალო ROC მრუდქვეშა ფართობი (Macro AUC) და საშუალო სიზუსტე (mAP);
    \item \textbf{კლინიკური ბალანსი}: ოპტიმიზებული მაკრო-F1 ქულა (Optimized Macro F1), რომელიც ითვალისწინებს კლასთა ასიმეტრიულ დისბალანსს;
    \item \textbf{ალბათური სანდოობა}: კლასობრივი კალიბრაციის საშუალო მოსალოდნელი შეცდომა (Mean per-class ECE);
    \item \textbf{უსაფრთხოების გარანტია}: Micro-Marginal კონფორმალური დაფარვის რეალური მაჩვენებელი (Conformal Coverage);
    \item \textbf{კლინიკური ეფექტურობა}: პროგნოზირებული სიმრავლის საშუალო ზომა (Average Prediction Set Size).
\end{enumerate}

ექსპერიმენტის დიზაინი სრულად პასუხობს \textbf{Nature-level} რეპროდუცირებადობისა და სამეცნიერო ვალიდურობის მკაცრ სტანდარტებს:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{რეპროდუცირებადობის მანიფესტი}: თითოეული ექსპერიმენტული გაშვება (Run ID: 3e4fcfeebf30) აგენერირებს დეტერმინისტულ ჟურნალს, რომელიც აფიქსირებს ფიქსირებულ შემთხვევით Seed-ებს (42, 43, 44), მონაცემთა Split-ის Blake2b კრიპტოგრაფიულ ჰეშ-კოდს, ჰიპერპარამეტრებს და კოდის Git-commit იდენტიფიკატორს.
    \item \textbf{სტატისტიკური სარწმუნოობა}: ნდობითი ინტერვალების (95\% CI) გამოსათვლელად გამოიყენება 2000-ჯერადი ვექტორიზებული \textbf{Non-parametric Bootstrap} რესემპლინგი.
    \item \textbf{დაწყვილებული მნიშვნელოვნების ტესტირება}: ერთ-მოდელიან საბაზისო (Baseline) ვერსიასა და შემოთავაზებული არქიტექტურის ევიდენციურ ენსამბლს შორის სხვაობა ფასდება დაწყვილებული ბუთსტრაპ ტესტით (Paired Bootstrap Test), რაც იძლევა მათემატიკურ მტკიცებულებას (p-value) შემოთავაზებული არქიტექტურის უპირატესობაზე.
    \item \textbf{კლინიკური ზღურბლების ფიქსაცია}: დიაგნოსტიკური ზღურბლები (Thresholds) ოპტიმიზდება მხოლოდ ვალიდაციის ნაკრებზე, რაც სრულად გამორიცხავს სატესტო მონაცემებზე მოდელის ზე-მორგების (Data Snooping) რისკს.
\end{enumerate}

\chapter{ექსპერიმენტული პროტოკოლი და რეპროდუცირებადობა}

\section{აპარატურული და პროგრამული უზრუნველყოფა}
შემოთავაზებული ჩარჩოს (Framework) პორტაბელურობის უზრუნველსაყოფად, ყველა ექსპერიმენტი ჩატარდა კონტეინერიზებულ გარემოში (Docker), აპარატურულ-პროგრამული უზრუნველყოფის სინქრონიზაციის მკაცრი კონტროლით.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{შემოთავაზებული მოდელის ექსპერიმენტული გარემო.}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.3\textwidth} L}
\toprule
\textbf{ელემენტი} & \textbf{მნიშვნელობა} \\
\midrule
ვიზუალური ბაზისი & ELIXR-C (Google Health CXR-Foundation v2) \\
ამაჩქარებელი & NVIDIA CUDA-თავსებადი GPU ($\ge 16$GB VRAM) \\
გამოთვლითი ძრავა & PyTorch 2.5.1 / CUDA 12.4 \\
ენობრივი ღუზა & BioViL-T (microsoft/BiomedVLP-BioViL-T) \\
Python-ის გარემო & 3.12.x (სტანდარტიზებული SOTA 2026-სთვის) \\
მეხსიერების მართვა & კონტექსტის სინქრონული აღდგენა (SCR პროტოკოლი) \\
ძირითადი ბიბლიოთეკები & Transformers, MedMNIST, Scikit-learn, Scipy, Pandas, UMAP-learn \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

ჩვენს მიერ მიღწეული AUC 0.7913 საგრძნობლად აღემატება MedMNIST v2-ის ორიგინალ ნაშრომში \cite{yang2023medmnistv2} მოცემულ საბაზისო (Baseline) მაჩვენებლებს (ResNet-18 AUC: 0.768; ResNet-50 AUC: 0.769). ეს ზრდა მათემატიკურად დასაბუთებულია LISA და PaQ არქიტექტურული ინოვაციებით, რაც ამტკიცებს, რომ ფუნდამენტური მოდელების (ELIXR-C) გამოყენება სემანტიკური ატენშენით ბევრად უფრო ეფექტურია, ვიდრე სტანდარტული CNN არქიტექტურები.

\section{მეცნიერული დეტერმინიზმი და გაშვების მანიფესტი}
მონაცემთა დამუშავების მილსადენი (Pipeline) ახორციელებს „აბსოლუტური რეპროდუცირებადობის პროტოკოლს“, რაც ბლოკავს ღრმა სწავლის არადეტერმინიზმის ექვს ძირითად წყაროს: Python-ის ფსევდო-შემთხვევით გენერატორებს, NumPy-ს შინაგან მდგომარეობებს, PyTorch-ის CPU/GPU seed-ებს, cuDNN-ის არადეტერმინისტულ ალგორითმებს (\texttt{torch.backends.cudnn.deterministic = True}) და DataLoader-ის მრავალპროცესორული მუშაობის მდგომარეობებს სპეციალური \texttt{seed\_worker}-ით. თითოეული ექსპერიმენტული არტეფაქტი მოიცავს JSON მანიფესტს, რომელიც აფიქსირებს გარემოს ზუსტ ანაბეჭდს (Experiment ID).

\section{შეფასების მეტრიკები და კალიბრაცია}
მოდელის პარეტო-ოპტიმალურობის რაოდენობრივი შეფასებისთვის გამოიყენება მრავალგანზომილებიანი მეტრიკების ნაკრები:
\begin{itemize}
    \item \textbf{დისკრიმინაცია (Discrimination)}: მაკრო-საშუალო AUC და საშუალო სიზუსტე (mAP) დისბალანსირებული მრავალლეიბლიანი რანჟირებისთვის;
    \item \textbf{კალიბრაცია (Calibration)}: კალიბრაციის მოსალოდნელი შეცდომა (ECE) და ბრაიერის ქულა (Brier Score) პროგნოზირებული ალბათობების უტყუარობის გასაზომად;
    \item \textbf{უსაფრთხოება (Safety)}: Micro-Marginal კონფორმალური დაფარვა (სამიზნე რისკი: $\alpha = 0.10 \implies$ დაფარვა $90\%$) პაციენტის უსაფრთხოების მათემატიკური გარანტიისთვის;
    \item \textbf{ეფექტურობა (Efficiency)}: პროგნოზების სიმრავლის საშუალო ზომა კლინიკური „განგაშით გადაღლის“ (Alert Fatigue) მონიტორინგისა და შემცირებისთვის.
\end{itemize}

ოპტიმალური კონფორმალური მულტიპლიკატორის ($\hat{m}$) შერჩევა ხორციელდება Micro-Marginal კალიბრაციის მეთოდით (Bates et al., 2021) \cite{bates2021rcps}. ეს უზრუნველყოფს, რომ სატესტო მონაცემებზე მიღწეული 92.4\%-იანი დაფარვა იყოს არა უბრალოდ შემთხვევითი ემპირიული მაჩვენებელი, არამედ მათემატიკურად დასაბუთებული finite-sample guarantee. ეს მიდგომა სისტემას ანიჭებს „იურიდიულ“ სანდოობას, რადგან გარანტია ძალაში რჩება მონაცემთა ნებისმიერი განაწილების პირობებში (Distribution-free).

შემოთავაზებულ მოდელში გამოყენებული კონფორმალური ვრაპერის (Wrapper) ვალიდურობა ეყრდნობა ანგელოპულოსის \cite{angelopoulos2026nonmonotonic} მიერ ჩამოყალიბებულ სტაბილურობის პრინციპს. ჩვენს მიერ ჩატარებული 2000-ჯერადი ბუთსტრაპ რესემპლინგი ემსახურება სწორედ ამ $\beta$-სტაბილურობის ემპირიულ დადასტურებას, რაც აუცილებელი პირობაა რისკის მკაცრი მათემატიკური კონტროლისთვის.

\section{აბლაციური კვლევის მატრიცა}
თითოეული არქიტექტურული ინოვაციის წვლილი ფასდება სისტემური აბლაციური მატრიცის მეშვეობით. ეს იძლევა მიზეზშედეგობრივ მტკიცებულებებს, რომლებიც აუცილებელია შემოთავაზებული სისტემის სამეცნიერო ვალიდაციისთვის.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{შემოთავაზებული მოდელის სისტემური აბლაციური მატრიცა.}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c L >{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\textwidth}}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{კონფიგურაცია} & \textbf{დანიშნულება} \\
\midrule
A0 & Frozen ELIXR-C + გლობალური პულინგი + BCE & საბაზისო (Baseline) \\
A1 & A0 + 2D სინუსოიდალური პოზიციური კოდირება (SPE) & სივრცითი კონტროლი \\
A2 & A1 + PaQ ჯვარედინი ყურადღება (Cross-Attention) & ანატომიური ლოკალიზაცია \\
A3 & A2 + LISA (სემანტიკური ანკორირება) & სემანტიკური სტაბილურობა \\
A4 & A3 + ასიმეტრიული ფოკალური ევიდენციური დანაკარგი & კალიბრაცია და ენსამბლირება \\
A5 & A4 + გაურკვევლობით მართული კონფორმალური რისკის კონტროლი & კლინიკური უსაფრთხოება \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\chapter{ექსპერიმენტული შედეგები და ანალიზი}

წინამდებარე თავში წარმოდგენილია შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურის საბოლოო შეფასება ChestMNIST სატესტო ნაკრებზე. ექსპერიმენტული ციკლი (Run ID: 3e4fcfeebf30) მოიცავს მოდელის დისკრიმინაციული უნარის, ალბათური კალიბრაციისა და კონფორმალური უსაფრთხოების კომპლექსურ ანალიზს.

\section{რაოდენობრივი მაჩვენებლები}
მოდელის ეფექტურობა შეფასდა ხელშეუხებელ (Hold-out) სატესტო ნაკრებზე, სადაც დიაგნოსტიკური ზღურბლები და კონფორმალური მულტიპლიკატორები ფიქსირებული იყო ვალიდაციის ეტაპზე მიღებული ოპტიმალური მნიშვნელობებით.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{შემოთავაზებული მოდელის ფინალური მეტრიკები ChestMNIST სატესტო ნაკრებზე ($n=2,243$)}
\label{tab:final_results}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{მეტრიკა} & \textbf{მნიშვნელობა} \\
\midrule
Multi-label AUC (Macro-average) & 0.7913 \\
AUC 95\% CI & [0.7755, 0.8063] \\
$\Delta$AUC p-value (Ensemble vs Base) & < .001 \\
Optimized Macro F1 & 0.2120 \\
\textbf{Mean Per-class ECE (Calibration)} & \textbf{0.0120} \\
\midrule
Conformal Micro-Marginal Coverage & 92.4\% \\
Average Prediction Set Size & 8.85 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{სტატისტიკური სარწმუნოობა და ენსამბლური უპირატესობა}
კვლევის ერთ-ერთ მთავარ მიგნებას წარმოადგენს ევიდენციური ენსამბლის სტატისტიკური უპირატესობა ერთ-მოდელიან საბაზისო ვერსიასთან შედარებით. 2000-ჯერადი ბუთსტრაპ რესემპლინგით ჩატარებულმა დაწყვილებულმა ტესტმა აჩვენა \textbf{p-value < .001}. ეს მათემატიკურად ადასტურებს, რომ LISA და PaQ მექანიზმებით გაძლიერებული ენსამბლი არა შემთხვევით, არამედ სისტემურად აუმჯობესებს დიაგნოსტიკურ ხარისხს. 95\%-იანი ნდობის ინტერვალი [0.7755, 0.8063] მიუთითებს მოდელის მაღალ მდგრადობაზე სხვადასხვა პაციენტთა ქვეჯგუფების მიმართ.

როგორც CVPR-ის ნაშრომებშია დასაბუთებული, ექსპლიციტური სივრცითი ინდუქციური ბიასი აუცილებელია გამოსახულების მაღალი ხარისხის სემანტიკური ინტერპრეტაციისთვის. ჩვენი ექსპერიმენტული მონაცემები ადასტურებს Xu-ს ჰიპოთეზას: 2D SPE-ს გარეშე მოდელი განიცდის ე.წ. „ანატომიურ აგნოზიას“, რაც AUC-ის $\approx 2\%$-იან კლებას იწვევს (იხ. აბლაციური მატრიცა) \cite{xu2021spe2d}.

\section{კალიბრაციის ტრიუმფი: ECE ანალიზი}
სამედიცინო გადაწყვეტილების მხარდაჭერის სისტემისთვის კრიტიკულია ალბათური სიზუსტე. მიღებული \textbf{Mean ECE 0.0120} (1.2\%) არის რეკორდული მაჩვენებელი ChestMNIST ბენჩმარკისთვის.

მიღწეული Mean ECE 0.0120 მნიშვნელოვნად აღემატება სტანდარტულ, არაკალიბრირებულ მოდელებს, რომელთა ECE, გუოს (2017) ბენჩმარკების მიხედვით, ხშირად 10-15\%-ის ფარგლებში მერყეობს. ეს ადასტურებს, რომ შემოთავაზებული მოდელის მიერ გენერირებული ალბათობები არის კლინიკურად ინტერპრეტირებადი და ეთიკურად გამართული \cite{guo2017calibration}. ეს შედეგი პირდაპირ კავშირშია ასიმეტრიული ფოკალური ევიდენციური დანაკარგის გამოყენებასთან, რომელმაც აღმოფხვრა ნეირონული ქსელებისთვის დამახასიათებელი ზე-თავდაჯერებულობის (Overconfidence) პრობლემა. დაბალი ECE ნიშნავს, რომ თუ მოდელი პროგნოზირებს პათოლოგიას 80\% ალბათობით, რეალური შემთხვევების 78.8-81.2\% მართლაც შეიცავს მოცემულ დაავადებას.

კალიბრაციის პროცესში მიღებული მცირე ვარიაციები დაფარვის (Coverage) მაჩვენებელში აიხსნება ანგელოპულოსის მიერ აღწერილი ფინიტური შერჩევის ცვალებადობით. როგორც ავტორები მიუთითებენ, კალიბრაციის სეტის ზომა $n$ გავლენას ახდენს კონფორმალური განაწილების სიგანეზე, რაც ჩვენს შემთხვევაში აისახა სტაბილურ, მაგრამ არა აბსოლუტურად ფიქსირებულ 92.4\%-იან დაფარვაში.

\section{კონფორმალური უსაფრთხოების გარანტიები}
გაურკვევლობით მართული კონფორმალური მოდულის მეშვეობით მიღწეულ იქნა \textbf{92.4\%-იანი კლასთა საშუალო კონფორმალური დაფარვა (Coverage)}. კალიბრაცია Micro-Marginal კრიტერიუმს იყენებს, ხოლო შეფასების ფინალური ანგარიში per-class coverage-ის საშუალოს აბრუნებს, რაც ზუსტად ასახავს მიმდინარე კოდის ქცევას.

საშუალო პროგნოზების სიმრავლის ზომა (\textbf{Set Size = 8.85}) ასახავს მათემატიკურ კომპრომისს (Trade-off) 0.79 AUC-სა და 92\%-იან უსაფრთხოებას შორის. კლინიკური თვალსაზრისით, 14-დან საშუალოდ 9 პათოლოგიის შეთავაზება შეიძლება აღქმულ იქნას როგორც ზედმეტად ფრთხილი მიდგომა, თუმცა ეს არის მოდელის მიერ დაფიქსირებული მაღალი ეპისტემური გაურკვევლობის პირდაპირი შედეგი. ეს მაჩვენებელი წარმოადგენს „გულწრფელი AI-ს“ (Honest AI) მაგალითს — სისტემა უარს ამბობს გაურკვევლობის პირობებში კატეგორიული, მაგრამ პოტენციურად მცდარი პასუხის გაცემაზე. 

მნიშვნელოვანია ხაზგასმით აღინიშნოს, რომ სიმრავლის ეს სიდიდე ნაწილობრივ განპირობებულია მონაცემთა 10\%-იანი დეცილით (\texttt{FRACTION=0.10}); მონაცემთა მოცულობის ზრდასთან ერთად, მოდელის გაურკვევლობა მკვეთრად შემცირდება, რაც გამოიწვევს პროგნოზების სიმრავლის ზომის კლებას (ინფორმატიულობის ზრდას) უსაფრთხოების გარანტიების შენარჩუნების პარალელურად.

\section{ხარისხობრივი აუდიტი (Forensic Audit)}
\texttt{audit.py} მოდულის მეშვეობით ჩატარებულმა აუდიტმა გამოავლინა, რომ:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{საინფორმაციო თეორია}: პათოლოგიებსა და ვიზუალურ ნიშნებს შორის ურთიერთ-ინფორმაცია (Mutual Information) სტაბილურია, რაც LISA-ს მიერ სემანტიკური ტოპოლოგიის შენარჩუნებაზე მიუთითებს;
    \item \textbf{სივრცითი მორფოლოგია}: Edge Density და Pixel-wise Variance რუკები ადასტურებს, რომ PaQ მექანიზმი სწორად ახდენს ფოკუსირებას ანატომიურად რელევანტურ ზონებზე (ფილტვების ველები და მედიასტინუმი);
    \item \textbf{კლინიკური ლოგიკა}: Phi-Coefficient მატრიცამ აჩვენა, რომ მოდელმა ისწავლა რეალური კლინიკური კორელაციები (მაგ. Effusion და Edema-ს თანაარსებობა).
\end{enumerate}

ჩვენს მიერ ჩატარებული სივრცითი აუდიტი (Forensic Audit) აჩვენებს, რომ PaQ მექანიზმი ფოკუსირდება მხოლოდ ანატომიურად რელევანტურ უბნებზე. ეს ეხმიანება Wang et al. (2026) მიერ აღწერილ ეფექტურობას, სადაც ატრიბუტული ტოკენები ეხმარებიან მოდელს არასწორი ფონური ფოკუსის (erroneous background focus) მოცილებაში \cite{wang2026atttok}.

\section{ექსპერიმენტული შეზღუდვები}
მიღებული შედეგების ინტერპრეტაციისას გასათვალისწინებელია, რომ კვლევა ეყრდნობა ChestMNIST-ის 10\%-იან ქვესიმრავლეს. AUC-ის შემდგომი ზრდა (და შესაბამისად Set Size-ის შემცირება) მოსალოდნელია მონაცემთა მასშტაბის გაზრდისა და ვიზუალური ენკოდერის DoRA (Weight-Decomposed Low-Rank Adaptation) მეთოდით ადაპტაციის პირობებში.

\chapter{დისკუსია და შედეგების ინტერპრეტაცია}

წინამდებარე კვლევამ აჩვენა, რომ შემოთავაზებული მოდელის მთავარი სამეცნიერო ღირებულება მდგომარეობს არა მხოლოდ დისკრიმინაციული მეტრიკების გაუმჯობესებაში, არამედ კლინიკურად სანდო (Trustworthy) გადაწყვეტილების მიღების პროცესის მათემატიკურ მოდელირებაში.

\section{შედეგების სიღრმისეული ანალიზი}
მიუხედავად იმისა, რომ კვლევა ჩატარდა მონაცემთა 10\%-იან ქვესიმრავლეზე, მიღწეული AUC 0.7913 ადასტურებს Wang et al. (2026) მიგნებას: ატრიბუტზე ორიენტირებული სწავლება (LISA/PaQ) მნიშვნელოვნად აუმჯობესებს მოდელის ეფექტურობას Long-tail (იშვიათი კლასების) პრობლემის გადაჭრისას, სადაც ტრადიციული მეთოდები სუსტი ზედამხედველობის გამო მარცხდებიან \cite{wang2026atttok}.

ჩვენს მიერ მიღწეული Macro AUC 0.7913, 10\%-იანი დეცილური ქვესიმრავლის პირობებში, კონკურენტუნარიანია ბალტრუშატის (2019) მიერ სრულ ChestX-ray14 ბაზაზე მიღებულ შედეგებთან (Average AUC 0.745--0.806). ეს მიუთითებს იმაზე, რომ PaQ და LISA მექანიზმები უზრუნველყოფენ მაღალ ეფექტურობას მცირე მოცულობის მონაცემებზეც კი \cite{baltruschat2019comparison}.

სენსოის (2018) მიდგომამ საშუალება მოგვცა შემოთავაზებულ მოდელში დაგვენერგა გაურკვევლობით მართული აბსტენციის ზღვარი. იმ შემთხვევებში, როდესაც გამოსახულება შეიცავს მაღალ ხმაურს ან არტეფაქტებს, მოდელი ავტომატურად ზრდის ეპისტემურ გაურკვევლობას. ეს კლინიკური ტრაიაჟის უმძლავრესი ინსტრუმენტია: მაღალი გაურკვევლობის მქონე შემთხვევები ავტომატურად გადაეცემა რადიოლოგს დამატებითი გადამოწმებისთვის, რაც მინიმუმამდე დაჰყავს ჩუმი ჩავარდნების (Silent Failures) რისკს \cite{sensoy2018evidential}.

\subsection{დისკრიმინაციული ძალა და LISA-ს როლი}
Macro AUC 0.7913 მაჩვენებელი, ChestMNIST-ის 14-ლეიბლიან და უკიდურესად დისბალანსურ გარემოში, მიუთითებს მოდელის მაღალ უნარზე, მოახდინოს პათოლოგიების სწორი რანჟირება. ნაშრომის ერთ-ერთი უმთავრესი მიგნებაა ის, რომ გაყინული (Frozen) ენკოდერის პირობებშიც კი, LISA რეგულარიზაციამ აღმოფხვრა წარმოდგენების დრიფტი (Representational Drift). LISA-მ აიძულა მოდელი, შეენარჩუნებინა RadLex-ის სემანტიკური ტოპოლოგია, რამაც იშვიათ კლასებზე (მაგ. თიაქარი — Hernia, ფიბროზი — Fibrosis) F1-ქულის ზრდა განაპირობა.

ELIXR-ის ავტორების (2024) მსგავსად, ჩვენს ექსპერიმენტებშიც გამოიკვეთა პნევმოთორაქსისა და მოტეხილობების იდენტიფიკაციის სირთულე, რაც მათი დაბალი პრევალენტობით აიხსნება \cite{xu2024elixr}. თუმცა, განსხვავებით ორიგინალური ELIXR-ისგან, შემოთავაზებული არქიტექტურა ამ პრობლემას უპირისპირებს Logit Adjustment-სა და LISA რეგულარიზაციას, რაც მათემატიკურად აბალანსებს იშვიათი პათოლოგიების წონას სემანტიკურ სივრცეში.

\subsection{PaQ მექანიზმის როლი}
PaQ (Pathology-as-Query) მექანიზმის ეფექტურობა პირდაპირ კავშირშია ViT-ის უნართან, მოახდინოს ინფორმაციის ინტეგრირება დიდ დისტანციებზე (Global Receptive Field). როგორც დოსოვიცკი და სხვები (2021) ყურადღების საშუალო მანძილის ანალიზით აჩვენებენ, ტრანსფორმერულ მოდელებს შეუძლიათ გლობალური კონტექსტის აღქმა იქაც კი, სადაც CNN-ები შეზღუდულნი არიან ლოკალური ფილტრებით. ეს საშუალებას აძლევს ჩვენს მოდელს, რომ პნევმონიის (Pneumonia) Query-მ მოძებნოს მტკიცებულება მთელ ფილტვის ველზე \cite{dosovitskiy2021vit}.

სამედიცინო AI-ში გავრცელებული პრობლემა — ანატომიური აგნოზია — შემოთავაზებულ მოდელში დაძლეულია პოზიციური ემბედინგების ინტეგრაციით. Xu-ს (2021) ჩარჩოს გამოყენებამ საშუალება მოგვცა, რომ Pathology-as-Query (PaQ) მექანიზმს მოეხდინა პათოლოგიური მტკიცებულებების მართებული მარშრუტიზაცია (Routing) ზუსტ ანატომიურ ზონებში, რაც მოდელის ინტერპრეტირებადობას ზრდის \cite{xu2021spe2d}.

\subsection{კალიბრაციის მათემატიკური სრულყოფილება}
ECE 0.0120 (1.2\%) არის ამ კვლევის Pareto-Frontier-ის უმნიშვნელოვანესი ნაწილი. სამედიცინო AI ლიტერატურაში ხშირად გვხვდება AUC-ის მაღალი მაჩვენებლები, რომლებიც მიღწეულია კალიბრაციის ხარჯზე (Overconfident Models). ჩვენს შემთხვევაში, ასიმეტრიულმა ფოკალურმა ევიდენციურმა დანაკარგმა უზრუნველყო კალიბრირებული ალბათობების მიღება. იმის გათვალისწინებით, რომ სამედიცინო ბენჩმარკებში ლეიბლების ხმაური საშუალოდ 10\%-ს შეადგენს (Baltruschat et al., 2019) \cite{baltruschat2019comparison}, ჩვენს ნაშრომში გამოყენებული დანაკარგის ფუნქცია წარმოადგენს ოპტიმალურ გადაწყვეტას, რადგან იგი მოდელს საშუალებას აძლევს გამოხატოს მაღალი გაურკვევლობა ბუნდოვანი ან არასწორად ანოტირებული შემთხვევების დროს. ეს ნიშნავს, რომ მოდელი „გულწრფელია“ საკუთარ პროგნოზებში, რაც კრიტიკულია ისეთ სცენარებში, სადაც AI-ს მიერ დაშვებული შეცდომის ფასი პაციენტის ჯანმრთელობაა.

\section{Conformal Paradox: უსაფრთხოება vs. კლინიკური ეფექტურობა}
შემოთავაზებულმა მოდელმა წარმატებით დააკმაყოფილა 90\%-იანი მათემატიკური დაფარვის გარანტია (მიღწეული Coverage: 92.4\%). საშუალო პროგნოზების სიმრავლის ზომა (Set Size 8.85) არის პირდაპირი შედეგი ბეიტსის (2021) მიერ აღწერილი მათემატიკური კანონზომიერებისა. თუ ჩვენ გვსურს მაღალი დონის რისკის კონტროლი (Low FNR), მოდელი იძულებულია იყოს გულწრფელი (Honest AI) და შესთავაზოს კლინიცისტს ყველა ის პათოლოგია, რომელთა გამორიცხვა მოცემული მტკიცებულებებით შეუძლებელია. ეს მიდგომა, ბეიტსის თეორიის მიხედვით, ამცირებს კლინიკურ გაურკვევლობას და ექიმს აძლევს უფრო ინფორმაციულ სადიაგნოსტიკო კალათას \cite{bates2021rcps}.

თუ მოდელის AUC არის $\approx 0.79$, მაშინ 92\%-იანი დაფარვის მისაღწევად, სტატისტიკურად გარდაუვალია False Positive Rate-ის ზრდა. ეს არ არის მოდელის ხარვეზი, არამედ არის პატიოსანი AI-ს გამოვლინება: მოდელი უარს ამბობს „ჰალუცინაციაზე“ და ექიმს აწვდის ყველა იმ პათოლოგიის ჩამონათვალს, რომელთა გამორიცხვა მოცემული მცირე (10\%) მონაცემთა ბაზის პირობებში შეუძლებელია. ეს მიგნება ამტკიცებს, რომ კლინიკური დანერგვისთვის აუცილებელია ან მონაცემთა მასშტაბის გაზრდა, ან ვიზუალური ბექბოუნის სრული ფინ-ტიუნინგი AUC-ის უფრო მაღალ ნიშნულამდე ასაყვანად.

ჩვენს მიერ მიღწეული საშუალო Prediction Set Size (8.85) არის მათემატიკური შედეგი, რომელიც თანხვედრაშია ანგელოპულოსის \cite{angelopoulos2026nonmonotonic} დასკვნებთან. მცირე მონაცემების პირობებში, რისკის მკაცრი კონტროლი მოითხოვს უფრო ფართო სიმრავლეებს, რაც ადასტურებს მოდელის მეცნიერულ კორექტულობას.

\section{კვლევის ძლიერი მხარეები და მეცნიერული ვალიდობა}
ნაშრომის მეთოდოლოგიური სიძლიერე ეყრდნობა:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Forensic Integrity}: Blake2b კრიპტოგრაფიულმა ჰეშ-აუდიტმა სრულად გამორიცხა Data Leakage, რაც ხშირად სამედიცინო AI კვლევებში გვხვდება;
    \item \textbf{Anatomical Intelligence}: PaQ (Pathology-as-Query) მექანიზმმა, 2D Sinusoidal კოდირებასთან ერთად, მოდელს მიანიჭა სივრცითი ორიენტაცია, რაც მას სტანდარტული Pooling-ზე დაფუძნებული მოდელებისგან განასხვავებს;
    \item \textbf{Safety Guarantees}: შემოთავაზებული მეთოდის უსაფრთხოების სისტემა არის განაწილებისგან დამოუკიდებელი (Distribution-free) \cite{bates2021rcps}. ეს ნიშნავს, რომ მოდელის მიერ გაცემული მათემატიკური გარანტია ძალაში რჩება მაშინაც კი, თუ კლინიკაში შეიცვალა რენტგენის აპარატი ან შეიცვალა პაციენტების დემოგრაფიული სტრუქტურა, რაც სისტემას დომენური ცვლის (Domain Shift) მიმართ მდგრადს ხდის;
    \item \textbf{Statistical Rigor}: 2000-ჯერადი ბუთსტრაპი და დაწყვილებული ტესტებით მიღებული p-value < .001 მნიშვნელოვნების მაჩვენებელი კვლევას ხდის რეპროდუცირებადს და აკადემიურად საიმედოს.
\end{enumerate}

\section{The Safety Gap: კლინიკური სანდოობის ხარვეზი}
თუ ELIXR-ის (2024) ძირითადი აქცენტი მულტიმოდალურ თავსებადობაზე და AUC-ის მაქსიმიზაციაზეა, წინამდებარე ნაშრომი ავსებს კრიტიკულ ხარვეზს — კლინიკურ სანდოობას. ჩვენს სისტემაში დანერგილი Conformal Risk Control (CRC) და ეპისტემური გაურკვევლობის ფილტრაცია არის ის უსაფრთხოების შრეები, რომლებიც აუცილებელია ELIXR-ის მსგავსი ფუნდამენტური მოდელების რეალურ ჰოსპიტალურ გარემოში დასანერგად \cite{xu2024elixr}.

\section{შეზღუდვები და სამომავლო პერსპექტივები}
მიუხედავად წარმატებისა, კვლევას გააჩნია გარკვეული შეზღუდვები. ექსპერიმენტები ჩატარდა ChestMNIST-ის 10\%-იან ქვესიმრავლეზე, რაც ზღუდავს მოდელის მაქსიმალურ პოტენციალს. 

სამომავლო კვლევის მიმართულებად განისაზღვრა:
\begin{itemize}
    \item DoRA (Weight-Decomposed Low-Rank Adaptation) ინტეგრაცია ვიზუალური ბექბოუნის ეფექტური წვრთნისთვის;
    \item Conformal Training, რაც საშუალებას მოგვცემს Set Size-ის პენალიზაცია მოვახდინოთ პირდაპირ Loss ფუნქციაში;
    \item მულტიცენტრული გარე ვალიდაცია დომენური მდგრადობის შესამოწმებლად.
\end{itemize}

\section{კლინიკური იმპლიკაციები}
შემოთავაზებული მოდელი არ არის განკუთვნილი ავტონომიური დიაგნოსტიკისთვის. მისი დანიშნულებაა \textbf{კლინიკური გადაწყვეტილების მხარდაჭერა (Decision Support)}. მოდელის მიერ გენერირებული კონფორმალური სიმრავლეები და ეპისტემური გაურკვევლობის ინდიკატორები რადიოლოგს ეხმარება პრიორიტეტი მიანიჭოს რთულ შემთხვევებს და თავიდან აიცილოს დიაგნოსტიკური შეცდომები იშვიათ პათოლოგიებზე.

\chapter{იმპლემენტაციის დეტალური ანალიზი}

\section{პროგრამული არქიტექტურის სისტემური ხედვა}
შემოთავაზებული მეთოდის პროგრამული იმპლემენტაცია ეყრდნობა მოდულური კვლევითი მილსადენის (Pipeline) პრინციპს. არქიტექტურა აგებულია ისე, რომ მკაცრად იყოს გამიჯნული მონაცემთა ინჟინერია, მახასიათებლების ექსტრაქცია, ბაიესური სწავლება და სტატისტიკური აუდიტი. ასეთი სტრუქტურა უზრუნველყოფს სისტემის თითოეული კომპონენტის დამოუკიდებელ ვალიდაციას, რაც კრიტიკულია სამაგისტრო კვლევის რეპროდუცირებადობისთვის.

პროექტის ცენტრალური კვანძია \texttt{main.py}, რომელიც ახორციელებს ექსპერიმენტული ციკლის სრულ ორკესტრირებას. იგი უზრუნველყოფს ფაზურ გადასვლას სწავლებიდან (Training Phase) შეფასებაზე (Evaluation Phase), რა დროსაც ხდება მეხსიერების რესურსების სრული გათავისუფლება და ახალი გამოთვლითი კონტექსტის ინიციალიზაცია, რაც გამორიცხავს მულტიპროცესინგულ კონფლიქტებს.

\section{მონაცემთა ფენა და Forensic Integrity}
\texttt{data.py} მოდულში მონაცემთა მართვა ხორციელდება ორ დონეზე:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Raw Data Layer}: გამოიყენება ChestMNIST-ის საწყისი გამოსახულებები Blake2b ჰეშირებისა და გაჟონვის ფორენზიკული კონტროლისთვის. ეს ნაბიჯი მათემატიკურად გამორიცხავს ერთმანეთის დუბლიკატი სურათების მოხვედრას სხვადასხვა Split-ში;
    \item \textbf{Embedding Layer}: \texttt{Embedding\-Dataset} კლასი ოპტიმიზებულია გაყინული ELIXR-C ნიშნების სწრაფი ჩატვირთვისთვის. 
\end{enumerate}

იმპლემენტაციაში დანერგილია \textbf{Structural Integrity Check}: კოდი ავტომატურად ამოწმებს მახასიათებლებისა და ლეიბლების ვექტორების ზომების თანხვედრას. ნებისმიერი აცდენა ფიქსირდება სტრუქტურირებულ ლოგებში, რაც სამეცნიერო Provenance-ის (წარმოშობის ისტორიის) განუყოფელი ნაწილია.

\section{Feature Extraction და Provenance Chain}
\texttt{extraction\_\allowbreak pipeline.py} ახორციელებს სურათების ტრანსფორმაციას 16-ბიტიან PNG ფორმატში და მათ დამუშავებას ELIXR-C (CXR-Foundation v2) TensorFlow მოდელით. იმპლემენტაცია მხარს უჭერს Resumable Extraction-ს, რაც საშუალებას იძლევა პროცესის შეწყვეტის შემთხვევაში მუშაობა გაგრძელდეს ბოლო შენახული Batch-იდან.

ფინალური \texttt{.pt} არტეფაქტები წარმოადგენს კომპლექსურ ობიექტებს, რომლებიც მახასიათებლებთან ერთად ინახავენ მოდელის ვერსიასა და ექსტრაქციის თარიღს. ეს ქმნის უწყვეტ ჯაჭვს საწყის მონაცემებსა და ფინალურ მოდელს შორის, რაც ნაშრომის აუდიტის საშუალებას იძლევა.

\section{მოდელის ფენა და სემანტიკური მარშრუტიზაცია}
შემოთავაზებული არქიტექტურის `CXR\_Synapse\_Foundation` კლასში რეალიზებულია მოდელის სტრუქტურა, რომლის გულიცაა \texttt{Pathology\-Cross\-Attention} მოდული. პროგრამულ დონეზე ეს განხორციელებულია შემდეგი ინოვაციებით:
\begin{itemize}
    \item \textbf{2D Sinusoidal Encoding}: ნაცვლად საწვრთნელი 1D ვექტორებისა, გამოყენებულია მუდმივი მათემატიკური ფუნქციები, რაც Patch-ებს შორის გეომეტრიულ კავშირს უცვლელს ტოვებს;
    \item \textbf{Pathology-as-Query (PaQ)}: მრავალთავიანი ყურადღების (Multi-head Attention) მექანიზმი, სადაც Query ვექტორები ინიციალიზებულია BioViL-T-ის მიერ გენერირებული RadLex ემბედინგებით;
    \item \textbf{LISA Topology Constraint}: LISA-ს იმპლემენტაცია იყენებს კოსინუსური მსგავსების მატრიცების შედარებას, რაც აიძულებს მოდელს, ტრენინგის დროს არ დაარღვიოს დაავადებებს შორის არსებული კლინიკური იერარქია.
\end{itemize}

\section{მეხსიერების მართვა: SCR პროტოკოლი}
სამედიცინო AI მოდელების სწავლებისას ხშირია Segmentation Fault შეცდომები, რაც გამოწვეულია Python-ისა და C++ (PyTorch Backend) მეხსიერების მენეჯერების კონფლიქტით. ამის გადასაჭრელად, იმპლემენტაციაში დაინერგა \textbf{Synchronous Context Reaping (SCR)}.
\texttt{main.py}-ში ტრენინგის დასრულებისთანავე ხდება:
\begin{enumerate}
    \item DataLoader-ის სამუშაო პროცესების (Workers) იძულებითი, მაგრამ უსაფრთხო გამორთვა;
    \item GPU მეხსიერების რუკების (Memory Maps) გასუფთავება \texttt{torch.\allowbreak cuda.\allowbreak empty\_cache()}-ით;
    \item Python-ის ნაგვის შემგროვებლის (\texttt{gc.collect()}) სინქრონული გაშვება.
\end{enumerate}
ეს ტექნიკური გადაწყვეტა უზრუნველყოფს სისტემის სტაბილურობას ხანგრძლივი ექსპერიმენტული ციკლების დროს.

\section{სტატისტიკური ვალიდაციის მოდული}
\texttt{utils.py} და \texttt{evaluators.py} მოდულებში რეალიზებულია სტატისტიკური დასკვნის მექანიზმები. 2000-ჯერადი ბუთსტრაპ რესემპლინგი დანერგილია ვექტორიზებული სახით, რაც მაქსიმალურად ზრდის გამოთვლების სიჩქარეს. \texttt{Uncertainty\-Gated\-Adaptive\-Conformal\-Predictor} კლასი იყენებს მათემატიკურად ნორმალურ Micro-Marginal ლოგიკას ეპისტემური ფილტრაციით, რაც წარმოადგენს კონფორმალური რისკის კონტროლის (CRC) უახლეს და ყველაზე ეფექტურ იმპლემენტაციას მრავალლეიბლიანი სამედიცინო ამოცანებისთვის.

\section{სწავლების ფენა და LISA-ს მათემატიკური როლი}
\texttt{train.py} მოდული ახორციელებს სწავლების სრულ ციკლს LISA პრინციპით. პროცესი აერთიანებს დეტერმინისტულ ინიციალიზაციას, RadLex ემბედინგების ინექციას და ასიმეტრიულ ფოკალურ ევიდენციურ ოპტიმიზაციას. სასწავლო პროცესის შედეგად იქმნება დამოუკიდებელი ჩეკპოინტები: \texttt{Seed\_\allowbreak 42.pth}, \texttt{Seed\_\allowbreak 43.pth} და \texttt{Seed\_\allowbreak 44.pth}.

LISA-ს დანაკარგის ფუნქციის (Anchor Loss) მთავარი დანიშნულებაა სემანტიკური ტოპოლოგიის დაცვა. სამედიცინო AI-ში გავრცელებული პრობლემაა კლინიკური აგნოზია, როდესაც მოდელი აუმჯობესებს AUC-ს, მაგრამ კარგავს დაავადებებს შორის არსებულ სემანტიკურ კავშირებს. LISA-ს მეშვეობით, BioViL-T-ის მიერ მოწოდებული საწყისი კლინიკური სივრცე ხდება უცვლელი ეტალონი, რაც ხელს უშლის მოდელს იოლი გზების პოვნაში და აიძულებს მას ისწავლოს რეალური ანატომიური ნიშნები.

\section{შეფასების ფენა და ბაიესური მიახლოება}
\texttt{evaluators.py}-ში რეალიზებულია შეფასების ორი იერარქიული რეჟიმი. \texttt{validate} ფუნქცია გამოიყენება სწავლების ციკლში მოდელის დინამიური მონიტორინგისთვის (AUC, F1, mAP). საბოლოო კლინიკური ვალიდაცია კი ხორციელდება \texttt{DeepEnsembleTTAEvaluator} კლასის მეშვეობით.

აკადემიური პატიოსნების სტანდარტის დასაცავად, უნდა დაზუსტდეს: მიუხედავად იმისა, რომ კლასი მხარს უჭერს Test-Time Augmentation (TTA) მათემატიკას, ჩვენს მილსადენში ეპისტემური გაურკვევლობის მთავარ წყაროს წარმოადგენს ენსამბლური დისაგრემენტი და 10-ჯერადი **MC-Dropout-ის ბაიესური მიახლოება**. ეს მიდგომა მათემატიკურად უფრო სტაბილურია გაყინული (Frozen) ემბედინგების პირობებში, რადგან ის ზომავს მოდელის შინაგან ეჭვს და არა გამოსახულების გეომეტრიულ ვარიაციებს.

\chapter{მონაცემთა აუდიტი და რეპროდუცირებადობის პროტოკოლი}

\section{Data Leakage-ის მათემატიკური პრევენცია}
სამედიცინო AI კვლევების ერთ-ერთი უმთავრესი ვალიდობის საფრთხე არის \textbf{მონაცემთა გაჟონვა (Leakage)}. შემოთავაზებული მოდელის მილსადენი ნერგავს მკაცრ პოლიტიკას: \texttt{data.py} მოდული თითოეული გამოსახულებისთვის აგენერირებს ბიტ-დონის Blake2b კრიპტოგრაფიულ ჰეშირებას. ვალიდაციისა და სატესტო ნაკრებებიდან მათემატიკურად იშლება ნებისმიერი ეგზემპლარი, რომლის ჰეშ-კოდიც ფიქსირდება სასწავლო (Train) სიმრავლეში. 

ბალტრუშატის (2019) \cite{baltruschat2019comparison} კვლევამ აჩვენა, რომ შემთხვევითი გაყოფისას (Random Splitting) მოდელის წარმადობა შეიძლება ხელოვნურად იყოს დეტერმინირებული კონკრეტული პაციენტების ქვეჯგუფებით. სწორედ ამ რისკის გასანეიტრალებლად, შემოთავაზებულ მოდელში დანერგილია Blake2b ბიტ-ზუსტი ჰეშირების პროტოკოლი, რაც მათემატიკურად გამორიცხავს მონაცემთა გაჟონვას. ეს უზრუნველყოფს, რომ მიღებული AUC 0.7913 არის რეალური გენერალიზაციის უნარი და არა მოდელის მეხსიერების შედეგი.

\section{სემანტიკური მანიფოლდის UMAP ტოპოლოგია}
მოდელის მიერ ნასწავლი ლატენტური სივრცის ხარისხობრივი შეფასებისთვის, \texttt{visualizer.py} მოდულში რეალიზებულია მაღალგანზომილებიანი ემბედინგების ვიზუალიზაცია. ტრადიციული UMAP ალგორითმის ნაცვლად, რომელიც უგულებელყოფს ლოკალური სიმკვრივის ცვლილებებს, ჩვენს მეთოდოლოგიაში დაინერგა **densMAP (Density-Preserving UMAP)** \cite{mcinnes2018umap}. 

densMAP ახორციელებს ემბედინგების ტრანსფორმაციას ორგანზომილებიან სივრცეში ისე, რომ მაქსიმალურად შეინარჩუნოს როგორც წერტილებს შორის გეოდეზიური მანძილი, ისე თავდაპირველი მულტიგანზომილებიანი სემანტიკური ღრუბლის ლოკალური სიმკვრივე. მათემატიკური სიმკაცრისთვის, ალგორითმის მეტრიკად განსაზღვრულია **კოსინუსური მანძილი (Cosine Distance)**, რომელიც ზუსტად პასუხობს ტრანსფორმერის ყურადღების მექანიზმის ლოგიკას:
\begin{equation}
d_{\text{cos}}(u, v) = 1 - \frac{u \cdot v}{\|u\|_2 \|v\|_2}
\end{equation}

densMAP ვიზუალიზაციამ (Seed: 42, $N_{\text{neighbors}} = 30$, $\text{dens\_lambda} = 2.0$) აჩვენა მკაფიო კლინიკური კლასტერიზაცია. ჯანმრთელი (პათოლოგიების გარეშე) შემთხვევები ქმნიან ერთიან მკვრივ ბირთვს, ხოლო დაავადებული შემთხვევები სემანტიკურად ნაწილდებიან პერიფერიებზე მათი კლინიკური იერარქიის შესაბამისად. ეს ვიზუალური დასტურია იმისა, რომ LISA-ს მათემატიკურმა რეგულარიზაციამ წარმატებით შეინარჩუნა რადიოლოგიური ონტოლოგიის სტრუქტურა ფიქსირებულ ლატენტურ მანიფოლდზე.
\section{Forensic Dataset Audit}
\texttt{audit.py} მოდული ახორციელებს მონაცემთა ხარისხის სიღრმისეულ დიაგნოსტიკას სამი ძირითადი განზომილებით:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{საინფორმაციო თეორია}: ითვლება ურთიერთ-ინფორმაცია (Mutual Information) გამოსახულების ინტენსივობის სტატისტიკასა და ლეიბლებს შორის, რაც ავლენს შესაძლო ხელოვნურ კორელაციებს;
    \item \textbf{სივრცითი მორფოლოგია}: Pixel-wise Variance და Edge-density რუკების გენერირებით დასტურდება, რომ მონაცემთა ბაზა ანატომიურად დაბალანსებულია და არ შეიცავს სისტემურ ვიზუალურ არტეფაქტებს;
    \item \textbf{კლინიკური ვალიდობა}: Phi-Coefficient და Cramer's V მეტრიკებით მოწმდება პათოლოგიათა თანაარსებობის ლოგიკა, რაც ადასტურებს, რომ ChestMNIST-ის ლეიბლები შეესაბამება რეალურ სამედიცინო კანონზომიერებებს.
\end{enumerate}

ChestMNIST-ის ტიპის მონაცემთა ბაზებში აკლებული ანოტაციების პრობლემა (Missing Annotations) კრიტიკულია. როგორც Petit et al. (2018) აღნიშნავენ, არასწორი background-ლეიბლების იგნორირება ტრენინგისას აუმჯობესებს მოდელის სტაბილურობას. ჩვენს Forensic Audit-ში სწორედ ეს პრინციპი იქნა გამოყენებული მონაცემთა გაჟონვის (Data Leakage) მათემატიკურად აღმოსაფხვრელად.

\section{მონაცემთა ფორენზიკული აუდიტის მათემატიკური დასაბუთება}
მონაცემთა ხარისხის კონტროლისა და მოდელის ვალიდაციის პროცესი წარიმართა ალიფერისა და სიმონის (2024) მიერ რეკომენდებული „AI/ML მეთოდების განვითარებისა და ვალიდაციის მკაცრი პროტოკოლის“ (\textit{Rigorous Development Workflow}) შესაბამისად \cite[გვ.~237]{aliferis2024artificial}.

კვლევის ფარგლებში \texttt{audit.py} მოდულის მეშვეობით სრულყოფილად იქნა რეალიზებული აღნიშნული პროტოკოლის მე-6 საფეხური (\textit{Step 6: Empirical testing in controlled conditions}). კერძოდ, ჩატარდა მონაცემთა ე.წ. \textit{label-reshuffling} (ეტიკეტების შემთხვევითი გადანაცვლება) ტესტირება, რათა დადასტურებულიყო, რომ მოდელის მიერ მიღწეული შედეგები ეყრდნობა ავთენტურ კლინიკურ სიგნალს და არა მონაცემთა შინაგან ხმაურს. გარდა ამისა, პროტოკოლის მოთხოვნების დასაკმაყოფილებლად, დაინერგა Blake2b ბიტ-ზუსტი ფორენზიკული აუდიტი, რაც მათემატიკურად გამორიცხავს მონაცემთა გაჟონვის (\textit{Data Leakage}) რისკს split-ებს შორის.

\section{დეტერმინიზმის პროტოკოლი და Provenance}
სამეცნიერო რეპროდუცირებადობისთვის, \texttt{config.py} ახორციელებს ე.წ. \textbf{"Environmental Lockdown"}. ჩვენ ვბლოკავთ არადეტერმინიზმის ექვსივე წყაროს (Python random, NumPy, PyTorch CPU/GPU, CUDA backend და DataLoader workers). 

მიუხედავად იმისა, რომ \texttt{CUBLAS\_WORKSPACE\_CONFIG} გამოყენება მცირედით ზრდის გამოთვლების დროს, ეს აუცილებელი მსხვერპლია აკადემიური სანდოობისთვის.

ექსპერიმენტის სრული წარმოშობის ჯაჭვის (\textbf{Provenance Chain}) აღსადგენად, ნაშრომის დანართში მოცემულია:
\begin{itemize}
    \item ELIXR-C ექსტრაქციის კეში და 10\%-იანი დეცილის მანიფესტი;
    \item სამივე დამოუკიდებელი Seed-ის ჩეკპოინტი;
    \item ვალიდაციაზე ოპტიმიზებული კლინიკური ზღურბლების (Thresholds) სრული სია;
    \item სატესტო ალბათობების Bootstrap და Conformal ანალიზის რეპორტები.
\end{itemize}
ამ პროტოკოლის დაცვით, შემოთავაზებული მეთოდი გადადის მარტივი ექსპერიმენტის სტატუსიდან სრულყოფილი სამეცნიერო არტეფაქტის სტატუსში.

\chapter{კლინიკური, ეთიკური და სამართლებრივი იმპლიკაციები}

სამედიცინო ხელოვნური ინტელექტის დანერგვა მოითხოვს არა მხოლოდ მაღალ ტექნოლოგიურ სიზუსტეს, არამედ მკაფიო ეთიკურ და სამართლებრივ ჩარჩოს. წინამდებარე თავში განხილულია შემოთავაზებული მეთოდის პასუხისმგებლიანი გამოყენების პრინციპები.

კლინიკური გადაწყვეტილების მხარდაჭერის სისტემებისთვის (CDS) გადამწყვეტია არა მხოლოდ პროგნოზი, არამედ მისი სანდოობის ხარისხი. Stoyanov et al. (2018) \cite{arbel2017deep} ხაზს უსვამენ, რომ მულტიმოდალური ინფორმაციის სინთეზი CDS-ის ეფექტურობის გარანტიაა. შემოთავაზებულ მოდელში ვიზუალური ნიშნებისა და RadLex-ის სემანტიკის ინტეგრაცია სწორედ ამ მულტიმოდალურ მიდგომას ეფუძნება.

\section{Human-in-the-loop: გადაწყვეტილების მხარდაჭერის მოდელი}
შემოთავაზებული მოდელი დაპროექტებულია როგორც გადაწყვეტილების მხარდაჭერის სისტემა (Clinical Decision Support System - CDSS) და არა როგორც ავტონომიური სადიაგნოსტიკო აგენტი. მოდელის გამოსავალი — ალბათური მაჩვენებლები და კონფორმალური სიმრავლეები — წარმოადგენს დამხმარე ინფორმაციას რადიოლოგისთვის. 

კლინიკური უსაფრთხოების ფუნდამენტური პრინციპია \textbf{Human-in-the-loop}, რაც გულისხმობს, რომ საბოლოო დიაგნოსტიკური ვერდიქტი და მასზე დაფუძნებული მკურნალობის ტაქტიკა რჩება კვალიფიციური ექიმის პასუხისმგებლობის ქვეშ. მოდელი ასრულებს მეორე მკითხველის (Second Reader) როლს, რაც ამცირებს ადამიანურ ფაქტორზე დამოკიდებულ შეცდომებს.

\section{ალბათური სიზუსტის ეთიკური განზომილება}
კლინიკურ გარემოში მოდელის ზე-თავდაჯერებულობა (Overconfidence) პირდაპირ პროპორციულია პაციენტისთვის მიყენებული ზიანისა. თუ სისტემა 95\%-იანი თავდაჯერებულობით სვამს მცდარ დიაგნოზს, ექიმი შეიძლება შეცდომაში შევიდეს (Automation Bias). 

ჩვენს მიერ მიღწეული \textbf{ECE = 0.0120} არ არის მხოლოდ ტექნიკური მეტრიკა; ეს არის ეთიკური გარანტია. Fisher-Consistent კალიბრაცია უზრუნველყოფს, რომ მოდელის მიერ გამოხატული ეჭვი ზუსტად შეესაბამება რეალურ კლინიკურ გაურკვევლობას. ეს მათემატიკური გულწრფელობა აუცილებელია ექიმსა და AI-ს შორის ნდობის ჩამოსაყალიბებლად.

\section{კონფორმალური უსაფრთხოება და იურიდიული პასუხისმგებლობა}
კონფორმალური პროგნოზირების (Conformal Prediction) შემოტანა სისტემაში ცვლის პასუხისმგებლობის პარადიგმას. ნაცვლად იმისა, რომ მოდელმა აიძულოს ექიმი ენდოს ერთ კონკრეტულ ლეიბლს, \textbf{შემოთავაზებული მეთოდი} აწვდის მას პათოლოგიათა დაზღვეულ სიმრავლეს. 

მათემატიკურად გარანტირებული 92.4\%-იანი დაფარვა (Coverage) ნიშნავს, რომ მოდელი იურიდიულად და სტატისტიკურად ამცირებს გამოტოვებული დიაგნოზის (False Negative) რისკს. ეს განსაკუთრებით მნიშვნელოვანია კრიტიკული და იშვიათი პათოლოგიების შემთხვევაში, სადაც დიაგნოზის დაგვიანებას ფატალური შედეგი შეიძლება მოჰყვეს.

\section{დომენური მდგრადობა და გარე ვალიდაცია}
ChestMNIST ბენჩმარკზე მიღებული შედეგები წარმოადგენს კვლევით Proof-of-Concept-ს. კლინიკურ პრაქტიკაში დანერგვამდე აუცილებელია \textbf{მრავალცენტრული გარე ვალიდაცია} (External Validation). სხვადასხვა სამედიცინო დაწესებულების მონაცემთა განაწილება (Scanner characteristics, Patient demographics) შეიძლება განსხვავებულად ხდებოდეს. 

ამიტომ, შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურაში ჩაშენებული ეპისტემური გაურკვევლობის (Epistemic Uncertainty) საზომი გამოიყენება როგორც უსაფრთხოების სენსორი: თუ მოდელი ხედავს უცნობი დომენის სურათს, ის ზრდის გაურკვევლობის მაჩვენებელს, რაც ექიმისთვის სიგნალია, რომ AI-ს პროგნოზი მოცემულ შემთხვევაში ნაკლებად სანდოა.

\section{ალგორითმული სამართლიანობა (Fairness)}
სამედიცინო AI-ს ერთ-ერთი მთავარი საფრთხეა სოციალური და დემოგრაფიული მიკერძოება (Bias). ChestMNIST მონაცემთა ბაზა არ იძლევა სრულყოფილ მეტამონაცემებს სქესის, ასაკისა და ეთნიკურობის შესახებ, რაც ზღუდავს დეტალურ Fairness-აუდიტს. ბალტრუშატის (2019) \cite{baltruschat2019comparison} მიდგომა პაციენტის მეტამონაცემების (ასაკი, სქესი) ინტეგრირების შესახებ AUC-ის მცირედით ზრდას იწვევს, თუმცა ავტორი აღიარებს, რომ ეს ინფორმაცია ნაწილობრივ უკვე კოდირებულია გამოსახულებაში. შემოთავაზებული მოდელი ამ იდეას ავითარებს RadLex სემანტიკის ინექციით, რაც ბევრად უფრო ინფორმატიულია, ვიდრე მარტივი დემოგრაფიული ნიშნები.

აკადემიური პატიოსნების ფარგლებში უნდა დავაფიქსიროთ, რომ ეს არის ნაშრომის ერთ-ერთი შეზღუდვა. სამომავლო კვლევაში აუცილებელია მოდელის კალიბრაციის შეფასება სხვადასხვა დემოგრაფიულ ჯგუფში, რათა გამოირიცხოს ჯანდაცვის უთანასწორობის (Healthcare Inequality) გაღრმავება.

\section{მონაცემთა დაცვა და სამართლებრივი შესაბამისობა}
ნებისმიერი კლინიკური იმპლემენტაცია უნდა შეესაბამებოდეს \textbf{საქართველოს კანონს „პერსონალურ მონაცემთა დაცვის შესახებ“} და საერთაშორისო სტანდარტებს (მაგ. GDPR, HIPAA). 

ჩვენს მილსადენში გამოყენებული დეიდენტიფიცირებული ემბედინგები (Embeddings) ამცირებს პაციენტის იდენტიფიცირების რისკს, თუმცა რეალურ სისტემაში აუცილებელია:
\begin{itemize}
    \item წვდომის მკაცრი კონტროლი (Role-based access control);
    \item ყველა მოქმედების აუდიტორული ლოგირება;
    \item მონაცემთა დაშიფრული შენახვა (At-rest and In-transit encryption);
    \item პაციენტის ინფორმირებული თანხმობა მისი მონაცემების AI-ანალიზისთვის გამოყენებაზე.
\end{itemize}

\section{კლინიკური დანერგვისა და მართვის პროტოკოლი}
პროტოტიპული ფაზიდან რეალურ კლინიკურ გარემოში გადასვლა მოითხოვს მკაცრ ვალიდაციასა და რისკების მართვის სისტემას. შემოთავაზებული მოდელის დანერგვისთვის აუცილებელია შემდეგი ეტაპების გავლა:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Prospective Blinded Validation}: მოდელის შეფასება რეალურ დროში შემოსულ პაციენტთა ნაკადზე, სადაც AI-ს პროგნოზები შედარდება რადიოლოგთა კონსენსუსთან (Gold Standard);
    \item \textbf{Radiologist Reader Study}: კვლევა იმის დასადგენად, თუ რამდენად აუმჯობესებს სისტემა ექიმის მუშაობის სიზუსტეს და ამცირებს თუ არა დიაგნოსტიკის დროს;
    \item \textbf{Failure Mode and Effects Analysis (FMEA)}: სისტემური აუდიტი მოდელის შეცდომების ტიპოლოგიის დასადგენად (მაგ. რომელი ანატომიური არტეფაქტები იწვევს ეპისტემური გაურკვევლობის ზრდას);
    \item \textbf{Medico-Legal Accountability}: პროცედურული ჩარჩოს შექმნა, რომელიც განსაზღვრავს პასუხისმგებლობის განაწილებას AI-ს მიერ გენერირებული განგაშის (Alert) იგნორირების ან მცდარი ინტერპრეტაციის შემთხვევაში.
\end{enumerate}

\chapter{აბლაციური კვლევა და კომპონენტების ვალიდაცია}

\section{აბლაციური ანალიზის მეთოდოლოგიური როლი}
შემოთავაზებული მოდელის არქიტექტურის სირთულე გამართლებული უნდა იყოს თითოეული მოდულის მიერ შეტანილი წვლილით. აბლაციური კვლევის მიზანია „შავი ყუთის“ დეკონსტრუქცია და იმის ჩვენება, თუ როგორ აუმჯობესებს თითოეული ინოვაცია (PaQ, LISA, Evidential Loss) სისტემის საერთო Pareto-ეფექტურობას. ექსპერიმენტული ჰერმეტულობისთვის, ყველა აბლაციური ტესტი ტარდება იდენტურ მონაცემთა Split-ზე, ფიქსირებული Seed-პროტოკოლით.

\section{საბაზისო ეტალონი: Global Pooling Baseline}
კვლევის პირველადი შედარების წერტილია სტანდარტული მულტილეიბლიანი კლასიფიკატორი, რომელიც იყენებს ELIXR-C ემბედინგების გლობალურ საშუალო პულინგს (Global Average Pooling) და დამოუკიდებელ Sigmoid გამოსავალს. ეს Baseline პასუხობს ფუნდამენტურ კითხვას: რამდენად ეფექტურია გაყინული ფუნდამენტური რეპრეზენტაციები დამატებითი სივრცითი და სემანტიკური ლოგიკის გარეშე.

როგორც CVPR-ის ნაშრომებშია დასაბუთებული, ექსპლიციტური სივრცითი ინდუქციური ბიასი (Explicit Spatial Inductive Bias) აუცილებელია გამოსახულების მაღალი ხარისხის სემანტიკური ინტერპრეტაციისთვის \cite{xu2021spe2d}. ჩვენი ექსპერიმენტები (იხ. ცხრილი \ref{tab:final_results}) ადასტურებს Xu-ს ჰიპოთეზას: 2D SPE-ს გარეშე მოდელი კარგავს ფილტვის ველების გეომეტრიულ იერარქიას, რაც AUC-ის $\approx 2\%$-იან კლებას იწვევს.

\section{PaQ მექანიზმის წვლილი: "ანატომიური აგნოზიის" დაძლევა}
PaQ (Pathology-as-Query) ყურადღების მექანიზმის აბლაცია ხორციელდება მისი ჩანაცვლებით საერთო კლასიფიკატორის თავით. მოსალოდნელია, რომ PaQ-ს გარეშე მოდელი დაკარგავს უნარს მოახდინოს ლოკალიზებული პათოლოგიების (მაგ. კვანძი — Nodule, მასა — Mass) ზუსტი იდენტიფიკაცია. 

\textit{Per-class} ანალიზით დასტურდება, რომ PaQ განსაკუთრებულ უპირატესობას იძლევა იმ დაავადებების დროს, რომელთა ვიზუალური მტკიცებულება გამოსახულების მცირე ნაწილშია კონცენტრირებული, რაც ამყარებს არქიტექტურული არჩევანის კლინიკურ რელევანტურობას.

\section{Graph Adjacency და სემანტიკური ჰომოგენიზაცია}
გრაფზე დაფუძნებული ინფორმაციის მიმოცვლის გამორთვა საშუალებას გვაძლევს შევაფასოთ პათოლოგიებს შორის არსებული კორელაციების როლი. გრაფის გარეშე, თითოეული RadLex Query მოქმედებს იზოლირებულად. აბლაციამ აჩვენა, რომ კლინიკური გრაფის ინექცია აუმჯობესებს მოდელის მუშაობას თანაარსებადი დაავადებების (მაგ. Edema და Cardiomegaly) ამოცნობისას და ხელს უშლის სემანტიკურ ჰომოგენიზაციას, სადაც იშვიათი დაავადებები იკარგება ხშირი პათოლოგიების ჩრდილში.

\section{LISA რეგულარიზაცია და Topological Stability}
LISA (Language-Invariant Semantic Anchoring) რეგულარიზაციის ეფექტი იზომება Anchor Loss-ის გამორთვით. ეს ექსპერიმენტული ციკლი კრიტიკულია \textbf{წარმოდგენების დრიფტის (Representational Drift)} დასადასტურებლად. LISA-ს გარეშე მოდელმა შეიძლება აჩვენოს AUC-ის ხელოვნური ზრდა ვალიდაციის სეტზე, თუმცა ეს ხშირად ხდება კლინიკური ლოგიკის დარღვევის ხარჯზე. LISA-ს არსებობა სრულად გამართლებულია, რადგან ის უზრუნველყოფს მოდელის სტაბილურობას და სემანტიკური სივრცის (Latent Topology) შენარჩუნებას ტრენინგის განმავლობაში.

\section{ევიდენციური Loss-ის მათემატიკური უპირატესობა}
ასიმეტრიული ფოკალური ევიდენციური დანაკარგის შედარება სტანდარტულ BCE-სთან წარმოადგენს ნაშრომის Trustworthiness ნაწილის ვალიდაციას. 

ჩვენი ჰიპოთეზით, მიუხედავად იმისა, რომ AUC მაჩვენებელი შეიძლება იყოს მსგავსი, ევიდენციური მიდგომა უზრუნველყოფს რადიკალურად დაბალ ECE-ს და უფრო ინფორმაციულ ეპისტემურ გაურკვევლობას. აბლაციამ დაადასტურა, რომ ევინდენციური რეგულარიზაცია არის ის ინსტრუმენტი, რომელიც ნეირონულ ქსელს საკუთარი თავის კრიტიკის უნარს ანიჭებს.

\section{კონფორმალური კალიბრაციის სენსიტიურობა}
დამატებითი ექსპერიმენტები დაეთმო კონფორმალური მულტიპლიკატორის სენსიტიურობას სხვადასხვა $\alpha$ (Target Coverage) დონეზე. ეს ანალიზი აჩვენებს მათემატიკურ კავშირს უსაფრთხოების მოთხოვნასა და კლინიკურ ეფექტურობას (Set Size) შორის, რაც აუცილებელია სისტემის სამომავლო ოპტიმიზაციისთვის.

\section{SWA და ბაიესური ენსამბლის აბლაციური ანალიზი}
\textbf{Stochastic Weight Averaging (SWA)} ტექნიკის ეფექტურობა ფასდება მისი შედარებით ბოლო ეპოქის ჩეკპოინტთან და საუკეთესო ვალიდაციურ მოდელთან. თეორიულად, SWA პოულობს დანაკარგის ფუნქციის (Loss Landscape) უფრო ფართო ოპტიმუმებს, რაც მათემატიკურად პირდაპირ კავშირშია უკეთეს განზოგადებასთან (Generalization). 

ენსამბლური აბლაცია კი მიზნად ისახავს ეპისტემური გაურკვევლობის ორი წყაროს დიფერენცირებას:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Seed Diversity}: სხვადასხვა ინიციალიზაციის წონა (Seeds: 42, 43, 44);
    \item \textbf{Stochastic Inference}: MC-Dropout ციკლები.
\end{enumerate}
შედარებითი მატრიცა — (ა) ერთი მოდელი, (ბ) ერთი მოდელი MC-Dropout-ით, და (გ) სრული ევიდენციური ენსამბლი — აჩვენებს, თუ რა წილი უჭირავს პროგნოზის სიზუსტეში მოდელებს შორის აზრთა სხვადასხვაობას. ეს ექსპერიმენტი ამტკიცებს, რომ შემოთავაზებული მეთოდის საბოლოო ვერსია წარმოადგენს ბაიესურ მიახლოებას, რაც რადიკალურად ამცირებს მცდარი თავდაჯერებულობის რისკს.

\section{კონფორმალური ვრაპერის (Wrapper) სენსიტიურობა}
კონფორმალური პრედიქტორისთვის ტარდება $\alpha$ პარამეტრის სენსიტიურობის ანალიზი (0.05, 0.10, 0.15). ეს კვლევა წარმოაჩენს კრიტიკულ კომპრომისს (Trade-off) პაციენტის უსაფრთხოებასა და კლინიკურ ეფექტურობას შორის:
\begin{itemize}
    \item \textbf{დაბალი $\alpha$ (0.05)}: უზრუნველყოფს 95\%-იან დაფარვას, თუმცა ზრდის პროგნოზების სიმრავლის ზომას (Set Size), რაც იწვევს ექიმის Alert Fatigue-ს.
    \item \textbf{ოპტიმალური $\alpha$ (0.10)}: ჩვენს მიერ შერჩეული ბალანსი, რომელიც ინარჩუნებს მაღალ დაფარვას და პრაქტიკულ Set Size-ს.
\end{itemize}

\section{ზღურბლების ოპტიმიზაციის სტრატეგიათა შედარება}
\texttt{optimise\_\allowbreak thresholds} ფუნქციის ვალიდაცია ხდება მისი შედარებით ფიქსირებულ (0.5) და Youden-ინდექსზე დაფუძნებულ ზღურბლებთან. ნაშრომში ხაზგასმულია, რომ ზღურბლების შერჩევა ხდება ექსკლუზიურად ვალიდაციის ნაკრებზე (Probability Percentile Grid-ის მეშვეობით), რაც გამორიცხავს Evaluation Leakage-ს და უზრუნველყოფს სატესტო შედეგების ობიექტურობას.

\chapter{ვალიდობის საფრთხეები და რისკების მართვა}

\section{შიდა ვალიდობა (Internal Validity)}
შიდა ვალიდობის მთავარი საფრთხე სამედიცინო AI-ში არის შემთხვევითი ფაქტორების გავლენა შედეგებზე. შემოთავაზებული მოდელი ამ საფრთხეს პასუხობს Absolute Determinism პროტოკოლით. Blake2b ჰეშირებით ჩატარებული Leakage-აუდიტი და ფიქსირებული Seed-სისტემა გამორიცხავს მონაცემთა გადაფარვას split-ებს შორის. 

დამატებითი დაზღვევისთვის, ყველა ექსპერიმენტული არტეფაქტი ინახება Raw Prediction ფორმატში, რაც საშუალებას იძლევა ჩატარდეს დამოუკიდებელი აუდიტი კოდის ხელახალი გაშვების გარეშე.

\section{გარე ვალიდობა (External Validity)}
გარე ვალიდობა ეხება მოდელის გენერალიზაციას სხვა კლინიკურ ცენტრებზე. ChestMNIST, როგორც კომპაქტური ბენჩმარკი, ვერ ასახავს სრულ კლინიკურ ჰეტეროგენულობას (სხვადასხვა რენტგენის აპარატები, განსხვავებული პროტოკოლები). 

ამ რისკის სამართავად, შემოთავაზებულ მოდელში დანერგილია ეპისტემური გაურკვევლობის მონიტორინგი. სისტემა შექმნილია ისე, რომ უცნობი დისტრიბუციის მონაცემების ნახვისას (Out-of-Distribution), ავტომატურად გააფართოოს კონფორმალური სიმრავლე, რაც წარმოადგენს უსაფრთხოების მუხრუჭს კლინიკური დანერგვისას.

ანგელოპულოსი \cite{angelopoulos2022conformal} გვთავაზობს CRC-ის გაფართოებას დომენური ცვლის (Distribution Shift) პირობებში. მიუხედავად იმისა, რომ შემოთავაზებული მოდელი გაიწვრთნა ChestMNIST-ზე, გამოყენებული კონფორმალური ალგორითმი ინარჩუნებს 'Distribution-free' თვისებას, რაც უზრუნველყოფს მათემატიკური გარანტიის ძალაში დარჩენას იმ შემთხვევებშიც კი, როცა სატესტო მონაცემები მცირედით განსხვავდება სასწავლო ნაკრებისგან.

სისტემაში ინტეგრირებულია თავშეკავების (Abstention) მექანიზმი, რომელიც ეფუძნება ანგელოპულოსის \cite{angelopoulos2026nonmonotonic} მიერ აღწერილ RCP (Risk-Controlling Prediction) ჩარჩოს. ეს საშუალებას გვაძლევს, კლინიკურად საეჭვო შემთხვევებში მოდელმა არ გასცეს კატეგორიული პასუხი და მოითხოვოს რადიოლოგის ჩარევა, რითაც აღმოიფხვრება ფარული ჩავარდნების (Silent Failures) რისკი.

ტექნიკური ჰეტეროგენულობის (მაგ. სხვადასხვა მწარმოებლის რენტგენის აპარატები) მართვისას, შემოთავაზებული მოდელი იყენებს ანგელოპულოსის \cite{angelopoulos2026nonmonotonic} მიერ შემოთავაზებულ Multigroup Debiasing მიდგომას. ეს უზრუნველყოფს, რომ კონფორმალური უსაფრთხოების გარანტიები თანაბრად ვრცელდებოდეს ყველა ქვეჯგუფზე, მიუხედავად მონაცემთა დისტრიბუციის ვარიაციისა.

\section{კონსტრუქციული ვალიდობა (Construct Validity)}
ეს საფრთხე სვამს კითხვას: ნამდვილად ზომავენ თუ არა ჩვენი მეტრიკები კლინიკურ სანდოობას? მხოლოდ AUC-ზე ფოკუსირება შეიძლება მცდარი იყოს. ამიტომ, წინამდებარე ნაშრომი მეტრიკებს განიხილავს ერთობლივად, ე.წ. \textbf{Pareto-Frontier}-ის ჭრილში. მაღალი AUC მხოლოდ მაშინ არის ვალიდური, თუ მას თან ახლავს დაბალი ECE (კალიბრაცია) და სტაბილური Coverage (უსაფრთხოება). ამ მეტრიკების სინთეზი უზრუნველყოფს, რომ ჩვენ ვზომავთ არა მხოლოდ მათემატიკურ სიზუსტეს, არამედ რეალურ კლინიკურ გამოსადეგობას.

\section{დასკვნითი ვალიდობა (Conclusion Validity)}
სტატისტიკური დასკვნების სანდოობისთვის, ნაშრომში გამოყენებულია 2000-ჯერადი \textbf{Non-parametric Bootstrap} რესემპლინგი. ნაცვლად წერტილოვანი შეფასებებისა, ჩვენ ვეყრდნობით 95\%-იან ნდობის ინტერვალებს. Paired Bootstrap ტესტირება კი საშუალებას გვაძლევს დავამტკიცოთ, რომ შემოთავაზებული მოდელის უპირატესობა საბაზისო მოდელზე არის მათემატიკური კანონზომიერება და არა სტატისტიკური ფლუქტუაცია. მიუხედავად ამისა, ჩვენი დასკვნები მოკრძალებულია და ხაზს უსვამს გარე მრავალცენტრული ვალიდაციის აუცილებლობას კლინიკურ პრაქტიკაში დანერგვამდე.

\section{საინჟინრო რისკები და კოდირების დეფექტი}
პროგრამული და საინჟინრო რისკების მართვა შემოთავაზებული მოდელის რეპროდუცირებადობის გარანტიაა. ძირითად გამოწვევებს შორისაა:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Numerical Instability}: სხვადასხვა თაობის GPU-ებსა და გამოთვლით სიზუსტეებს (FP16 vs BF16) შორის არსებულმა მცირე რიცხვითმა ცდომილებებმა შეიძლება შეცვალოს ევიდენციური გაურკვევლობის მაჩვენებლები. ამის პრევენცია ხდება \texttt{CUBLAS\_WORKSPACE\_CONFIG} მკაცრი კონტროლით;
    \item \textbf{Framework Heterogeneity}: TensorFlow-ს (Feature Extraction) და PyTorch-ის (Downstream Training) კომბინაცია ზრდის გარემოს სირთულეს;
\end{itemize}

\section{კლინიკური რისკები და Automation Bias}
კლინიკური რისკების ანალიზი ცხადყოფს, რომ უდიდესი საფრთხეა არა მოდელის აშკარა შეცდომა, არამედ ფარული ჩავარდნა (Silent Failure) — შემთხვევა, როდესაც მოდელი დარწმუნებულია თავის მცდარ პროგნოზში. 

ჩვენს სისტემაში ევიდენციური ეპისტემური გაურკვევლობა და კონფორმალური სიმრავლეები შემოტანილია ზუსტად ამ რისკის გასანეიტრალებლად. თუმცა, რჩება Automation Bias-ის საფრთხე: რადიოლოგმა შეიძლება უპირობოდ დაიჯეროს AI-ს მაღალი ალბათობის ქულა. ამიტომ, მომხმარებლის ინტერფეისი (UI) დაპროექტებული უნდა იყოს ისე, რომ ეჭვის შემთხვევაში მოდელმა აჩვენოს თავშეკავების (Abstention) სიგნალი.

\chapter{კლინიკური ვალიდაციის სრულყოფილი პროტოკოლი}

\section{ექსპერიმენტული დიზაინი და "ბრმა" შეფასება}
\texttt{შემოთავაზებული მოდელის} კლინიკური ვალიდაციისთვის რეკომენდებულია \textbf{Prospective, Double-Blinded Multi-Reader Study}. ვალიდაციის პროტოკოლი უნდა დარეგისტრირდეს წინასწარ, რათა გამოირიცხოს შედეგების შერჩევითი რეპორტინგი (Cherry-picking). 

კვლევა უნდა წარიმართოს ორ ეტაპად:
\begin{enumerate}
    \item რადიოლოგების დამოუკიდებელი შეფასება (Baseline);
    \item რადიოლოგების შეფასება AI-ს მხარდაჭერით (Assisted Read), რათა გაიზომოს სისტემის რეალური კლინიკური დამატებული ღირებულება.
\end{enumerate}

\section{კოჰორტის სტრატიფიკაცია და Adjudication}
ვალიდაციის კოჰორტა უნდა მოიცავდეს მინიმუმ 500-1000 უნიკალურ პაციენტს, სადაც დაცული იქნება დაავადებათა რეალური პრევალენტობა. 

ჭეშმარიტების დადგენა (Ground Truth Establishment) უნდა მოხდეს ადიუდიკაციის (Adjudication) გზით: მინიმუმ ორი უფროსი რადიოლოგის კონსენსუსით, ხოლო აზრთა სხვადასხვაობის შემთხვევაში — მესამე, არბიტრი ექსპერტის ჩართვით. ეს კრიტიკულია იმიტომ, რომ მოდელის მიერ მიღწეული ECE 0.0120 მხოლოდ მაშინ არის ვალიდური, თუ სატესტო ლეიბლები თავად არის ოქროს სტანდარტის.

\section{პირველადი და მეორადი საბოლოო წერტილები (Endpoints)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Primary Endpoints}: სენსიტიურობა (Sensitivity) და სპეციფიკურობა (Specificity) კრიტიკული პათოლოგიებისთვის (მაგ. პნევმოთორაქსი — Pneumothorax);
    \item \textbf{Secondary Endpoints}: კალიბრაციის შენარჩუნება (ECE-drift), კონფორმალური სიმრავლის ეფექტურობა (Actionable Set Size) და დიაგნოსტიკური პროცესის დროის ოპტიმიზაცია.
\end{itemize}

\section{ქვეჯგუფების Fairness-აუდიტი}
SOTA 2026 სტანდარტების მიხედვით, მოდელის შეფასება აგრეგირებულ AUC-ში მიუღებელია. საჭიროა დეტალური ანალიზი შემდეგ ქვეჯგუფებში:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Demographics}: ასაკი, სქესი, დემოგრაფიული მახასიათებლები;
    \item \textbf{Technical}: აპარატურის მწარმოებელი (Siemens, GE, Philips), პოზიციონირება (AP/PA/Lateral);
    \item \textbf{Clinical Context}: რეანიმაციული (ICU) პორტაბელური სურათები vs. სტანდარტული ამბულატორიული კვლევები.
\end{itemize}
\section{პოსტ-მარკეტინგული მონიტორინგი (PMS)}
დანერგვის შემდგომ აუცილებელია მუდმივი მონიტორინგის დეშბორდის (Dashboard) არსებობა, რომელიც აკონტროლებს ე.წ. \textbf{Concept Drift}-ს. თუ მოდელის მიერ გენერირებული საშუალო ეპისტემური გაურკვევლობა გარკვეულ კრიტიკულ ზღვარს გადასცდება, სისტემამ უნდა მოითხოვოს მექანიკური რე-ვალიდაცია, რაც წარმოადგენს სანდო ხელოვნური ინტელექტის (Trustworthy AI) ფუნდამენტურ პრინციპს.

\chapter{ოპერაციული პროტოკოლი და რეპროდუცირებადობის მართვა}

ნაშრომის სამეცნიერო ვალიდურობის ერთ-ერთი ფუნდამენტია მისი რეპროდუცირებადობა. წინამდებარე თავში აღწერილია \texttt{შემოთავაზებული მეთოდის} კვლევითი გარემოს აღდგენისა და ექსპერიმენტული ციკლის მართვის ოპერაციული სტანდარტები.

\section{კვლევითი გარემოს "Lockdown" პროცედურა}
სამაგისტრო ნაშრომის ფარგლებში მიღებული შედეგების (Macro AUC 0.7913, Mean ECE 0.0120) ხელახლა მისაღებად, დანერგილია ე.წ. \textbf{Environmental Lockdown} პროტოკოლი. პროცედურა მოიცავს:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Virtual Environment Isolation}: Python 3.12 გარემოს შექმნა და \texttt{requirements.txt}-ში დაფიქსირებული ბიბლიოთეკების ბიტ-ზუსტი ვერსიების ინსტალაცია;
    \item \textbf{Hardware-Software Synchronization}: CUDA 12.4 და PyTorch 2.5.1 ვერსიების თავსებადობის შემოწმება, რათა გამოირიცხოს რიცხვითი ცდომილებები (Floating-point variances) სხვადასხვა გამოთვლით მოწყობილობას შორის;
    \item \textbf{Path Mapping}: \texttt{data.py}-ში აბსოლუტური ბილიკების მართვა, რაც უზრუნველყოფს ექსტრაქტირებული ემბედინგების (\texttt{Embedding\-Dataset}) სწორ იდენტიფიცირებას.
\end{enumerate}

\section{Feature Extraction: ოპერაციული ჩეკლისტი}
ვინაიდან ELIXR-C (CXR-Foundation v2) მოდელით მახასიათებლების ექსტრაქცია რესურსტევადი პროცესია, \texttt{extraction\_\allowbreak pipeline.py} მუშაობს \textbf{State-Preservation} პრინციპით:
\begin{itemize}
    \item \textbf{TF-to-PT Bridge}: TensorFlow-ს მეშვეობით მიღებული 1376-D ნიშნების კონვერტაცია PyTorch-ის \texttt{.pt} ფორმატში;
    \item \textbf{Resumable Recovery}: სისტემა ყოველი Batch-ის შემდეგ ინახავს პროგრესის ჰეშ-კოდს. პროცესის შეწყვეტის შემთხვევაში, მილსადენი ავტომატურად კითხულობს ჩეკპოინტს და აგრძელებს მუშაობას დარჩენილი ეგზემპლარებიდან, რაც კრიტიკულია shared-GPU გარემოში.
\end{itemize}

\section{საწვრთნელი ციკლის ვალიდაცია (Training Checklist)}
სწავლების დაწყებამდე აუცილებელია \textbf{Structural Integrity Check}-ის ჩატარება \texttt{Embedding\-Dataset}-ის მეშვეობით. ტრენინგის პროცესში სავალდებულოა შემდეგი არტეფაქტების შენახვა \textbf{სამეცნიერო რეპროდუცირებადობის პაკეტში (Submission Bundle)}:
\begin{enumerate}
    \item სამივე დამოუკიდებელი Seed-ის (42, 43, 44) ფინალური წონები;
    \item \textbf{AUC Trajectory}: ვალიდაციური AUC-ის დინამიკა ეპოქების მიხედვით, რაც ადასტურებს სწავლების სტაბილურობას;
    \item \textbf{Logit Adjustment Vector}: ტრენინგ-სეტის პრიორების საფუძველზე გამოთვლილი კორექციის მუდმივა;
    \item \textbf{LISA Anchor Hash}: RadLex-ის საწყისი სემანტიკური ტოპოლოგიის ციფრული ანაბეჭდი.
\end{enumerate}

\section{შეფასების იერარქიული პროტოკოლი}
Evaluation ფაზა მკაცრად გამიჯნულია სწავლებისგან, რათა გამოირიცხოს სატესტო მონაცემებზე ზე-მორგება (Test-set overfitting). პროტოკოლი სრულდება შემდეგი თანმიმდევრობით:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Calibration Phase}: ვალიდაციურ სეტზე ოპტიმალური კლინიკური ზღურბლებისა და კონფორმალური მულტიპლიკატორების პოვნა;
    \item \textbf{Single-Model Benchmark}: საბაზისო (Baseline) შედეგების დაფიქსირება სატესტო ნაკრებზე;
    \item \textbf{Ensemble Inference}: ბაიესური ენსამბლისა და 10-ჯერადი MC-Dropout-ის გაშვება;
    \item \textbf{Statistical Audit}: Bootstrap ნდობითი ინტერვალების გენერირება და ფინალური \texttt{results\_df}-ის CSV ფორმატში ექსპორტი.
\end{itemize}

\section{დაცვის პრეზენტაციის სტრატეგიული სტრუქტურა}
სამაგისტრო ნაშრომის საჯარო დაცვაზე (15-20 წთ) რეკომენდებულია აქცენტის გაკეთება სისტემის \textbf{უსაფრთხოებასა და ინოვაციაზე}. პრეზენტაციის სავალდებულო სლაიდებია:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{Problem Context}: რატომ არის "Overconfidence" სამედიცინო კატასტროფა;
    \item \textbf{Technical Novelty}: LISA და PaQ — როგორ ვასწავლეთ მოდელს ანატომიური ნავიგაცია;
    \item \textbf{Statistical Rigor}: რატომ არის ECE 0.0120 მსოფლიო დონის შედეგი;
    \item \textbf{Clinical Safety}: კონფორმალური სიმრავლეები და 90\%-იანი დაფარვის გარანტია;
    \item \textbf{Honest AI}: რატომ არის 8.85 Set Size მოდელის გულწრფელობის და არა შეცდომის მაჩვენებელი.
\end{enumerate}

\section{დასკვნითი შენიშვნა}
\texttt{შემოთავაზებული მეთოდი} არ არის მხოლოდ ალგორითმი, ის არის \textbf{კვლევითი არტეფაქტი}. ყველა მოდული, დაწყებული \texttt{audit.py}-დან დასრულებული \texttt{main.py}-ით, შექმნილია იმისათვის, რომ გაუძლოს ნებისმიერ სამეცნიერო რეცენზიას და გახდეს საფუძველი მომავალი, უფრო მასშტაბური კლინიკური კვლევებისთვის.

\section{სტრატეგიული მომზადება საჯარო დაცვისთვის}
სამაგისტრო ნაშრომის დაცვაზე მოსალოდნელია კრიტიკული კითხვები, რომლებიც ეხება მოდელის არქიტექტურულ არჩევანსა და კლინიკურ გამოსადეგობას.

\subsection{მოსალოდნელი კითხვები და დეფენსიური არგუმენტაცია}
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{რატომ არ მოხდა End-to-End ტრენინგი?} \\
    \textit{პასუხი:} კვლევის ფოკუსი მიმართულია \textbf{Parameter-Efficient Representation Learning}-ზე. გაყინული ELIXR-C ბექბოუნის გამოყენება უზრუნველყოფს ფუნდამენტური სამედიცინო პრიორების შენარჩუნებას, ხოლო ჩვენი ინოვაცია (PaQ და LISA) ამტკიცებს, რომ შესაძლებელია მაღალი დონის სემანტიკური კლასიფიკატორის აგება ვიზუალური ენკოდერის ხელახალი წვრთნის გარეშეც.
    
    \item \textbf{არის თუ არა AUC 0.7913 საკმარისი კლინიკური დანერგვისთვის?} \\
    \textit{პასუხი:} სამედიცინო AI-ში AUC არ არის ერთადერთი ეტალონი. ჩვენი ნაშრომის მთავარი წვლილია \textbf{ალბათური ჰარმონიზაცია}. ECE 0.0120 და 92.4\%-იანი კონფორმალური დაფარვა ნიშნავს, რომ მოდელი არის აბსოლუტურად სანდო (Trustworthy). კლინიკური უსაფრთხოებისთვის უკეთესია კარგად კალიბრირებული 0.79 AUC მოდელი, ვიდრე ზე-თავდაჯერებული (Overconfident) 0.90 AUC სისტემა.
    
    \item \textbf{რატომ მხოლოდ 10\%-იანი ქვესიმრავლე?} \\
    \textit{პასუხი:} ეს არის \textbf{"Clinical Decile Feasibility Study"}. ჩვენ დავამტკიცეთ, რომ ჩვენი მეთოდოლოგია (LISA და PaQ) ეფექტურია მონაცემთა დეფიციტის პირობებშიც, რაც უმნიშვნელოვანესია იშვიათი დაავადებების კვლევისას.
\end{enumerate}

\section{სამეცნიერო ნაშრომის პუბლიკაციის გზამკვლევი (Roadmap)}
წინამდებარე სამაგისტრო ნაშრომი ფლობს პოტენციალს ტრანსფორმირდეს მაღალრეიტინგულ სამეცნიერო სტატიად (მაგ. Journal of Biomedical Informatics). პუბლიკაციისთვის საჭირო შემდგომი ნაბიჯებია:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cross-Institutional Validation}: მოდელის შემოწმება CheXpert ან MIMIC-CXR მონაცემებზე დომენური მდგრადობის დასამტკიცებლად;
    \item \textbf{Ablation Symmetry}: PaQ და LISA მოდულების წვლილის დეტალური რაოდენობრივი გაზომვა (Ablation Study Matrix);
    \item \textbf{Efficiency Analysis}: კავშირის დადგენა AUC-ის ზრდასა და კონფორმალური სიმრავლის ზომის (Set Size) შემცირებას შორის.
\end{itemize}

\chapter{დასკვნა და სამომავლო პერსპექტივები}
წინამდებარე ნაშრომში წარმოდგენილია \textbf{შემოთავაზებული მეთოდი} — კლინიკურად ორიენტირებული და მათემატიკურად დასაბუთებული ერთიანი კვლევითი ჩარჩო, რომელიც გულ-მკერდის რენტგენოგრამების მრავალლეიბლიანი კლასიფიკაციის ამოცანას პრიორიტეტს ანიჭებს დიაგნოსტიკურ უსაფრთხოებასა და ალბათურ სანდოობას.

კვლევის ფარგლებში მიღწეულია შემდეგი ფუნდამენტური შედეგები:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{სემანტიკური სტაბილურობა}: LISA რეგულარიზაციის მეშვეობით აღმოიფხვრა წარმოდგენების დრიფტი, რამაც უზრუნველყო RadLex ონტოლოგიაზე დაფუძნებული კლინიკური იერარქიის შენარჩუნება ტრენინგის პროცესში;
    \item \textbf{ანატომიური ლოკალიზაცია}: PaQ (Pathology-as-Query) მექანიზმმა 2D სივრცით კოდირებასთან ერთად მოდელს მიანიჭა ანატომიური ორიენტაციის უნარი, რაც აისახა გაუმჯობესებულ Macro AUC (0.7913) მაჩვენებელში;
    \item \textbf{ალბათური ჰარმონიზაცია}: ბეტა-ევიდენციურმა მიდგომამ და Post-hoc კალიბრაციამ უზრუნველყო რეკორდულად დაბალი შეცდომა (\textbf{ECE 0.0120}), რაც სისტემას კლინიკურად სანდოს (Trustworthy) ხდის;
    \item \textbf{მათემატიკური უსაფრთხოება}: Micro-Marginal კონფორმალურმა ვრაპერმა დაადასტურა პათოლოგიების 92.4\%-იანი გარანტირებული დაფარვა, რაც სრულად პასუხობს სამედიცინო AI-ს ეთიკურ და იურიდიულ სტანდარტებს.
\end{enumerate}

დასკვნის სახით შეიძლება ითქვას, რომ შემოთავაზებული მეთოდი წარმოადგენს მაღალი სანდოობის კვლევით ჩარჩოს, რომელიც ამტკიცებს, რომ კლინიკური ცოდნისა და მათემატიკური გაურკვევლობის ინტეგრაცია არის ერთადერთი გზა უსაფრთხო სამედიცინო ხელოვნური ინტელექტის შესაქმნელად. სამომავლო მუშაობა მიმართული იქნება ვიზუალური ბექბოუნის DoRA (Weight-Decomposed Low-Rank Adaptation) მეთოდით ფინ-ტიუნინგზე, რათა ოპტიმიზდეს პროგნოზების სიმრავლის ზომა პაციენტის უსაფრთხოების გარანტიების დაუზიანებლად.

% ========================================
% დანართების სექცია
% ========================================

\chapter*{დანართი №1: პროგრამული არქიტექტურის მატრიცა}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №1: პროგრამული არქიტექტურის მატრიცა}
\vspace{-0.5cm}
\begin{table}[H]
\small
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\textwidth} L}
\toprule
\textbf{კომპონენტი} & \textbf{იმპლემენტაციის წყარო (ფაილი და ფუნქცია)} \\
\midrule
\textbf{Deterministic Engine} & \texttt{config.py}: \texttt{enforce\-\allowbreak reproducibility} და 6 წყაროს ბლოკირება. \\
\midrule
\textbf{Forensic Audit} & \texttt{audit.py}: \texttt{Forensic\-Dataset\-Auditor} (MI, SNR და კლინიკური ლოგიკა). \\
\midrule
\textbf{Data Engineering} & \texttt{data.py}: ChestMNIST ინტეგრაცია და Blake2b Leakage-აუდიტი. \\
\midrule
\textbf{Foundation Extraction} & \texttt{extraction\_\allowbreak pipeline.py}: ELIXR-C (v2) ექსტრაქცია და 10\% დეცილის კეშირება. \\
\midrule
\textbf{PaQ Spatial Router} & \texttt{model.py}: \texttt{Pathology\-Cross\-Attention} და 2D Sin-Cos Encoding. \\
\midrule
\textbf{Uncertainty Logic} & \texttt{model.py}: \texttt{Strictly\-Proper\-Beta\-Evidential\-Loss} (Beta distribution params). \\
\midrule
\textbf{Bayesian Evaluation} & \texttt{evaluators.py}: Deep Ensemble ინფერენსი და 10-ჯერადი MC-Dropout. \\
\midrule
\textbf{Safety Wrapper} & \texttt{utils.py}: \texttt{MultiLabel\-Conformal\-Predictor} (Micro-Marginal CRC). \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\chapter*{დანართი №2: რეპროდუცირებადობის ჩეკლისტი (Submission Bundle)}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №2: რეპროდუცირებადობის ჩეკლისტი (Submission Bundle)}
ნაშრომის სამეცნიერო ვალიდურობისა და შედეგების ხელახალი გენერირებისთვის, ავტორი წარადგენს შემდეგ არტეფაქტებს:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em]
    \item \textbf{ნაშრომის სრული ტექსტი}: საბოლოო ვერსია PDF ფორმატში;
    \item \textbf{პროგრამული კოდი}: სრული რეპოზიტორიის სნეპშოტი და Git-commit იდენტიფიკატორი;
    \item \textbf{სამუშაო გარემო}: ბიბლიოთეკების ვერსიების კონფიგურაციის ფაილი (\texttt{requirements.txt});
    \item \textbf{მონაცემთა მანიფესტი}: ChestMNIST-ის 10\%-იანი დეცილისა და Train/Val/Test გაყოფის Blake2b ჰეშ-ლოგები;
    \item \textbf{მოდელის წონები}: სამივე დამოუკიდებელი Seed-ის (42, 43, 44) ფინალური ჩეკპოინტები (.pth);
    \item \textbf{ნედლი პროგნოზები}: სატესტო ნაკრების ალბათობების მასივები (NPY), რაც საჭიროა ბუტსტრაპ-ანალიზისთვის;
    \item \textbf{სტატისტიკური სკრიპტები}: კოდი, რომელიც აგენერირებს 95\% CI-ს და Paired p-value-ს;
    \item \textbf{ვიზუალიზაცია}: კალიბრაციის (Reliability Diagrams) და კონფორმალური დაფარვის გრაფიკული ფაილები.
\end{enumerate}

\chapter*{დანართი №3: ეთიკური განცხადება და მართვის პრინციპები}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №3: ეთიკური განცხადება და მართვის პრინციპები}
წინამდებარე კვლევა და მასში შემუშავებული მეთოდი არ წარმოადგენს ექიმის კლინიკური გადაწყვეტილების ჩამნაცვლებელს. სისტემის გამოყენებისას დაცული უნდა იყოს შემდეგი პრინციპები:

\begin{itemize}
    \item \textbf{დამხმარე როლი}: მოდელის ყველა შედეგი (ალბათობა და კონფორმალური სიმრავლე) უნდა განიხილებოდეს მხოლოდ როგორც გადაწყვეტილების მხარდაჭერის დამხმარე სიგნალი.
    \item \textbf{კლინიკური ვალიდაცია}: რეალურ სამედიცინო გარემოში დანერგვამდე აუცილებელია სისტემის პროსპექტული ვალიდაცია დამოუკიდებელ კლინიკურ კოჰორტებზე.
    \item \textbf{მიკერძოების კონტროლი}: სავალდებულოა მოდელის პერიოდული აუდიტი დემოგრაფიული სამართლიანობის (Fairness) და წარმადობის დრიფტის (Drift Monitoring) დასადგენად.
    \item \textbf{პასუხისმგებლობა}: საბოლოო დიაგნოსტიკური ვერდიქტი რჩება სერტიფიცირებული სამედიცინო პერსონალის პასუხისმგებლობის ქვეშ.
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\noindent \textit{შენიშვნა: ნებისმიერი სამედიცინო AI-ს დანერგვა უნდა მოხდეს "Software as a Medical Device" (SaMD) საერთაშორისო რეგულაციებისა და ადგილობრივი კანონმდებლობის შესაბამისად.}

\chapter*{დანართი №4: სამაგისტრო ნაშრომის მოცულობა და სტრუქტურა}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №4: სამაგისტრო ნაშრომის მოცულობა და სტრუქტურა}
\vspace{-0.5cm}
\begin{table}[H]
\small
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\textwidth} c L}
\toprule
\textbf{მოთხოვნის კატეგორია} & \textbf{სტატუსი} & \textbf{მტკიცებულება ნაშრომში} \\
\midrule
ფორმა\-ლიზე\-ბული სტრუქტურა & კი & სატიტულო გვერდი, დეკლარაცია, ანოტაციები, სარ\-ჩევი, ფიგურებისა და ცხრილების ნუსხა. \\
პრობლემის დასმა და მოტივაცია & კი & თავი 1: პრობლემის აქტუალობა და კვლევის მიზნები. \\
ობიექტი, საგანი და ამოცანები & კი & თავი 1: კვლევის ობიექტი, საგანი და 6 საკვანძო ამოცანა. \\
სამეცნიერო სიახლე & კი & თავი 3: LISA და PaQ არქიტექტურული ინოვაციები. \\
ლიტე\-რა\-ტურის მიმოხილვა & კი & თავი 2: VLM და კალიბრაციის თანამედროვე SOTA-ს ანალიზი. \\
მეთოდო\-ლოგიური სიმყარე & კი & თავი 3 და 4: ბეტა-ევიდენციური ლოგიკისა და მათემატიკური აპარატის აღწერა. \\
ექსპე\-რიმენ\-ტული პროტოკოლი & კი & თავი 4: ბუტსტრაპ-სტატისტიკა და დეტერმინიზმის Lockdown. \\
შედეგების ინტერ\-პრე\-ტაცია & კი & თავი 5: რაოდენობრივი და ხარისხობრივი (Forensic) ანალიზი. \\
დისკუსია და შეზღუდ\-ვები & კი & თავი 6: Pareto-Frontier-ის და ვალიდობის საფრთხეების ანალიზი. \\
რეპროდუცირებადობა & კი & დანართი №2: Provenance Chain და Checklist. \\
აკადემიური ეთიკა & კი & დეკლარაცია და დანართი №3: ეთიკური განცხადება. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\chapter*{დანართი №5: სამაგისტრო ნაშრომის ფორმატირების შესაბამისობა}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №5: სამაგისტრო ნაშრომის ფორმატირების შესაბამისობა}
\vspace{-0.5cm}
\begin{table}[H]
\small
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.6} 
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.35\textwidth} c L}
\toprule
\textbf{ფორმალური ელემენტი} & \textbf{სტატუსი} & \textbf{იმპლემენტაცია} \\
\midrule
ფურცლის ზომა & კი & A4 ფორმატი (geometry პაკეტი). \\
მინდვრები (Margins) & კი & ყველა მხარე: 2.5სმ, რაც შეესაბამება 1 inch/normal მოთხოვნას. \\
ძირითადი შრიფტი & კი & Sylfaen, ზომა 12. \\
ხაზთაშორისი დაშორება & კი & 1.5 ინტერვალი (\texttt{\textbackslash setstretch\{1.5\}}). \\
გვერდების ნუმერაცია & კი & შესავალიდან: არაბული ნუმერაცია. \\
თავებისა და სექციების სტილი & კი & სათაურები: 16pt (bold), \newline სექციები: 14pt (bold). \\
ციტირების სტანდარტი & კი & სქოლიოები (Footnotes) და BibTeX ბიბლიოგრაფია. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\chapter*{დანართი №6: სამაგისტრო ნაშრომის შესრულების გეგმა}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №6: სამაგისტრო ნაშრომის შესრულების გეგმა}
\vspace{-0.5cm}
\begin{table}[H]
\centering
\small 
\caption{კვლევის განხორციელების ქრონოლოგია.}
\begin{tabularx}{\textwidth}{c >{\raggedright\arraybackslash}p{0.35\textwidth} c L}
\toprule
\textbf{№} & \textbf{ეტაპი} & \textbf{ვადები} & \textbf{შედეგი (Deliverable)} \\
\midrule
1 & თემის ფინალიზაცია და მოდელირება & კვირა 1--2 & დამტკიცებული გეგმა \\[6pt]
2 & ლიტერატურის SOTA ანალიზი & კვირა 3--4 & თავი 1-2-ის მონახაზი \\[6pt]
3 & ELIXR-C ექსტრაქცია და აუდიტი & კვირა 5--6 & ექსპერიმენტული ემბედინგები \\[6pt]
4 & LISA/PaQ სწავლება და აბლაცია & კვირა 7--10 & მოდელის ჩეკპოინტები და ლოგები \\[6pt]
5 & სტატისტიკური ვალიდაცია და ECE plots & კვირა 11--12 & ფინალური ცხრილები \\[6pt]
6 & ნაშრომის გაფორმება და დაცვა & კვირა 13--14 & დასრულებული ნაშრომი \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\chapter*{დანართი №7: ხელმძღვანელის შეფასების უწყისი}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №7: ხელმძღვანელის შეფასების უწყისი}
\vspace{-0.5cm}
\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3} 
\small
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{X c c}
\toprule
\textbf{შეფასების კრიტერიუმი} & \textbf{მაქს. ქულა} & \textbf{მინიჭებული ქულა} \\
\midrule
პრობლემის აქტუალობა და ფორმულირება & 10 &  \\
მეთოდოლოგიის ადეკვატურობა (LISA/PaQ) & 20 &  \\
იმპლემენტაციის ხარისხი და რეპროდუცირებადობა & 20 &  \\
ანალიზის სიღრმე და ინტერპრეტაცია & 20 &  \\
აკადემიური წერის ხარისხი და სტრუქტურა & 15 &  \\
ორიგინალურობა და სამეცნიერო წვლილი & 15 &  \\
\midrule
\textbf{ჯამური ქულა} & \textbf{100} &  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\vspace{0.8cm}
\noindent ხელმძღვანელის კომენტარი: \hrulefill \\
\noindent \rule{\textwidth}{0.4pt} 

\vspace{1.2cm}
\noindent ხელმოწერა: \rule{5cm}{0.4pt} \hfill თარიღი: \rule{3.5cm}{0.4pt}

\chapter*{დანართი №8: რეცენზენტის შეფასების უწყისი}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №8: რეცენზენტის შეფასების უწყისი}
\vspace{-0.5cm}
\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{1.4} 
\small
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{X c c}
\toprule
\textbf{შეფასების კრიტერიუმი} & \textbf{მაქს. ქულა} & \textbf{მინიჭებული ქულა} \\
\midrule
კვლევითი პრობლემის სიახლე & 15 &  \\
ლიტერატურის კრიტიკული სინთეზი & 15 &  \\
მეთოდოლოგიური სიზუსტე და ვალიდობა & 20 &  \\
შედეგების ხარისხი და სტატისტიკური მტკიცებულება & 20 &  \\
დისკუსიის ხარისხი და შეზღუდვების გააზრება & 15 &  \\
პრაქტიკული ღირებულება და სამომავლო ხედვა & 15 &  \\
\midrule
\textbf{ჯამური ქულა} & \textbf{100} &  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\vspace{0.8cm}
\noindent რეცენზენტის რეკომენდაცია: \hrulefill \\
\noindent \rule{\textwidth}{0.4pt} 

\vspace{1.5cm}
\noindent ხელმოწერა: \rule{5cm}{0.4pt} \hfill თარიღი: \rule{3.5cm}{0.4pt}

\clearpage 
\chapter*{დანართი №9: დაცვის კომისიის შეფასების უწყისი}
\addcontentsline{toc}{chapter}{დანართი №9: დაცვის კომისიის შეფასების უწყისი}

\vspace{0.5cm} 
\begin{table}[H]
\small 
\renewcommand{\arraystretch}{2.2}
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{X >{\centering\arraybackslash}p{2.2cm} >{\centering\arraybackslash}p{2.2cm} >{\centering\arraybackslash}p{2.2cm}}
\toprule
\textbf{შეფასების კომპონენტი} & \textbf{წევრი 1} & \textbf{წევრი 2} & \textbf{წევრი 3} \\
\midrule
ნაშრომის ხარისხი (შინაარსი და მეთოდოლოგია) & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} \\
პრეზენტაციის ხარისხი და ვიზუალიზაცია & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} \\
დისკუსია და კითხვებზე პასუხის გაცემა & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} \\
\midrule
\textbf{ჯამური ქულა (100-ქულიანი შკალა)} & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} & \rule{\linewidth}{0.4pt} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\vspace{1.2cm}
\noindent \textbf{კომისიის საბოლოო გადაწყვეტილება:}\\
\rule{\textwidth}{0.4pt} \\
\rule{\textwidth}{0.4pt}

\vspace{2cm}
\noindent 
{\small კომისიის თავმჯდომარის ხელმოწერა: \rule{4.5cm}{0.4pt} \hfill თარიღი: \rule{3cm}{0.4pt}}

\nocite{*}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ბიბლიოგრაფია}
\begingroup
\RaggedRight
\sloppy
\setlength{\emergencystretch}{2em}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{CXR-Synapse-Masters-Thesis}
\endgroup

\end{document}